<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Kofe</title>
  
  <subtitle>Reading / Project / Paper</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://www.kofes.cn/"/>
  <updated>2024-04-02T07:10:36.383Z</updated>
  <id>http://www.kofes.cn/</id>
  
  <author>
    <name>Kofe</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>增长黑客：获客、活客、深客、变现的用户增长方法论</title>
    <link href="http://www.kofes.cn/2024/03/Hacking-growth.html"/>
    <id>http://www.kofes.cn/2024/03/Hacking-growth.html</id>
    <published>2024-03-31T12:10:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-02T07:10:36.383Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="核心思想"><a href="#核心思想" class="headerlink" title="核心思想"></a>核心思想</h2><ul><li><p>以有限资源实现最大限度增长</p><ul><li>商业背景：随着人口红利和移动互联网流量红利的消逝，商业环境已完成从粗放式增长向精细化运营的转变。</li><li>企业现状：<ul><li>企业一般以项目制推动公司发展，然而项目制多数是临时性质的，起初因某个问题立项，问题得到解决随之解散。实际上，用户增长是一个不间断的事情，缺少专职团队负责用户增长事业，增长事业也会随之停滞。</li><li>初创企业即使低成本、快速验证了需求和方案，但限于经营经验尚浅，仍面临着如何获客、如何激活、如何留存以及如何赚取更多利润等问题。</li></ul></li><li>创新方法：设立专职增长团队，迅速开发产品（最简化可实行产品，MVP）及提出营销想法，快节奏实验并评估试验效果，利用用户行为数据寻找驱动增长的制胜方法。</li></ul></li><li><p>数据驱动增长</p><ul><li>传统营销术：只切入用户生命周期的起始阶段，比如品牌、定位、获客等。此类营销方法通常较粗放，有的公司更甚把营销外包给第三方代理来推行计划与落地。</li><li>数字化运营：不再局限于市场营销，而是贯穿整个用户生命周期，企业各部门之间相互协作，致力于创造一个整体的、持续的最佳用户体验。重拾价值被低估的用户体验，对用户体验进行有效运营管理以促进增长，<strong>这便是增长黑客的理论基础</strong>。</li></ul></li></ul><h2 id="本书架构"><a href="#本书架构" class="headerlink" title="本书架构"></a>本书架构</h2><ul><li>增长方法：系统性介绍增长黑客方法的实施过程，比如怎样搭建增长团队，团队需要的人与技能，如何管理团队成员，以及团队如何通过快节奏增长黑客过程产生并测试新想法。</li><li>增长实战：贯穿用户整个生命周期，探讨如何获取新客、活跃潜客、深入经营，并基于存量客户实现盈利的实践方法论。</li></ul><a id="more"></a> <h2 id="增长方法"><a href="#增长方法" class="headerlink" title="增长方法"></a>增长方法</h2><h3 id="搭建增长团队"><a href="#搭建增长团队" class="headerlink" title="搭建增长团队"></a>搭建增长团队</h3><ul><li><p>传统筒仓架构限制</p><ul><li>业务部门、职能部门的知识技能孤立存在于筒仓组织架构中，即不同部门人员难以跨越内部界限、组合企业资源，为客户打造真正需要并愿意买单的产品。</li><li>业务部门、职能部门之间缺乏沟通，阻碍了以客户为中心的产品研发与营销。比如，工程师和设计师有能力找到满足客户需求和喜好的方式，然而他们往往不清楚客户想要什么、需要什么。</li></ul></li><li><p>增长团队人员构成</p><ul><li><p>增长负责人：管理者 &amp; 产品负责人 &amp; 数据科学家，他的主要职责是选定核心关注点，以及制定团队的工作目标与时间计划表。</p><ul><li>第一步：围绕一个主要目标开展试验，聚焦并控制单变量，有方向性地优化结果。</li><li><p>第二步：明确某个产品最优的一个新营销渠道，并确保团队在同频道上展开工作。</p><blockquote><p>有新想法应存档至灵感池，而非一股脑都应用于当前试验。新想法可启发下一次增长试验。</p></blockquote></li><li><p>第三步：设计符合增长目标的（北极星）指标，衡量效果并改进结果。</p><blockquote><p>不要把过多注意力放在纸面上好看，但并不真实反馈用户增长的 “面子指标” 上。</p></blockquote></li></ul></li><li><p>产品经理：产品经理即产品的 CEO。</p></li><li>营销专员：工程和营销两个专业之间碰撞，能极大激发新思路的产生。</li><li>软件工程师：利用新的技术手段解决问题。</li><li>数据分析师：收集客户数据，整理与精细分析，从中涉取试验灵感。</li><li>产品设计师：在用户心理、界面设计、用户调研技巧方面，提供重要见解，帮助团队寻找试验思路。</li></ul></li></ul><h3 id="好产品好增长"><a href="#好产品好增长" class="headerlink" title="好产品好增长"></a>好产品好增长</h3><ul><li>本末倒置：开展新业务或发布新产品时，投入大量的人力、物力和财力，试图吸引更多用户使用他们的产品，而事实上他们的产品不太招人喜欢，更甚不被目标受众所接受。</li><li>机会成本：过早追求增长会产生两个层面的机会成本。<ul><li>推广一个没有市场的产品，南辕北辙，浪费时间和金钱。</li><li>没法把早起客户转化为忠实粉丝，让粉丝失望，更甚变成愤怒的批判者。</li></ul></li><li>增长原则：没确定以下几点之前，不着急进入试验阶段。<ul><li>确定产品是否不可或缺，为何不可或缺，以及对谁来说不可或缺。</li><li>了解产品的核心价值是什么，对哪些客户来说具备这些核心价值，道出所以然来。</li></ul></li></ul><h4 id="找到产品的惊喜时刻"><a href="#找到产品的惊喜时刻" class="headerlink" title="找到产品的惊喜时刻"></a>找到产品的惊喜时刻</h4><ul><li>惊喜时刻，即用户体验产品时感到眼前一亮的时刻，也是发现产品核心价值的时刻。产品为何存在，用户为何需要它，以及从中得到的价值。</li><li>如何创造产品的 “惊喜时刻”（设计产品的惊喜时刻是有意为之的，设计方法可参考《<a href="https://www.kofes.cn/2022/10/nintendo-experience-design.html">任天堂的体验设计</a>》）：<ul><li>在确定产品是否具有令人惊叹潜力时，关键是充分挖掘用户数据以及收集用户反馈，以数据支撑证实这一点。</li><li>寻找产品忠实用户，分析这些用户使用产品时有什么相似之处，并从中获得了什么价值。</li></ul></li><li>产品具备了 “惊喜时刻” 的元素，下一步要做的就是引导用户发现它们。</li></ul><h4 id="调研产品不可或缺性"><a href="#调研产品不可或缺性" class="headerlink" title="调研产品不可或缺性"></a>调研产品不可或缺性</h4><ul><li>指导思想：逆向思考法，不去找做的理由，而是想尽办法说服不去做，若最终结论是不得不做时，这就是不可或缺的决策。</li><li><p>问卷调查法：一个衡量用户是否真正喜爱产品的问卷调查方法。</p><ul><li>如果产品明天无法使用了，你会有多失望？</li><li><p>如果产品再也无法使用了，你会用什么替代产品？</p><blockquote><p>替代产品可帮助你锁定主要竞争对手，找寻我方产品所不具备的体验</p></blockquote></li><li><p>本产品带给你的主要价值是什么，情绪价值或工具价值？</p></li><li><p>是否愿意把产品推荐给自己朋友？</p><blockquote><p>用户推荐产品，可衡量产品是否具备口碑营销的潜力，以及探究如何最大限度地发挥这一潜力。</p></blockquote></li><li><p>如何改进产品更好满足你的需求？</p></li><li>是否愿意留下联系方式，邀请您进一步探讨产品？</li></ul></li><li>指标量化法：用户留存率，量化不可或缺性的指标方法，即密切跟踪流失的用户数。特别在强劲增长势头，监测用户流失数，为用户流失提供预警。不然用户快速增长掩盖了流失的事实，获得大量新用户同时也失去早期用户。</li></ul><h4 id="成为不可或缺的产品"><a href="#成为不可或缺的产品" class="headerlink" title="成为不可或缺的产品"></a>成为不可或缺的产品</h4><ul><li>客观分析找出没能实现 “惊喜时刻” 的原因，而非主观臆断做出决策。<ul><li>开展更多客户调查，比如采访、实地调研、客户交谈。</li><li>针对产品改动与信息传达进行高效试验。</li><li>深入分析用户数据。</li></ul></li></ul><h4 id="走进用户的现实世界"><a href="#走进用户的现实世界" class="headerlink" title="走进用户的现实世界"></a>走进用户的现实世界</h4><ul><li>采访用户时，主线不是已方宣传产品，而是倾听与观察。</li><li>条件允许时，带上产品或原型是实地采访，真切地观察潜在用户对它的回应。</li></ul><h4 id="追踪活跃用户行为"><a href="#追踪活跃用户行为" class="headerlink" title="追踪活跃用户行为"></a>追踪活跃用户行为</h4><ul><li>指导思想：通过事件来跟踪用户或客户的关键行为，跟踪他们在这个体验过程中的各种活动，即从他们成为新客户始，再到忠实客户过程中发生的各种事件。</li><li>实施路径：寻找那些认为你的产品不可或缺的客户，比如频繁使用或购买你产品的客户，发现这类客群的与众不同之处。</li></ul><h4 id="落实惊喜时刻体验"><a href="#落实惊喜时刻体验" class="headerlink" title="落实惊喜时刻体验"></a>落实惊喜时刻体验</h4><ul><li>所有这些试验和分析过程，都聚焦于产品 “惊喜时刻” 的发现与创造，营造了条件就应该转移注意力，将用户体验落在该时刻上。</li></ul><h3 id="确定增长杠杆"><a href="#确定增长杠杆" class="headerlink" title="确定增长杠杆"></a>确定增长杠杆</h3><h4 id="真正重要指标"><a href="#真正重要指标" class="headerlink" title="真正重要指标"></a>真正重要指标</h4><ul><li><p>基本增长等式：所有与增长相关因素在公式中有所体现，这些因素共同驱动着增长。寻找关键因素过程中，不照本宣科，需因地制宜，提炼各自业务的核心因素。</p><blockquote><p>启示：从用户体验最直接相关的行为中寻找核心指标。</p></blockquote></li><li><p>北极星指标：决定成败的指标，以此指导所有增长活动。朝着增长黑客过程的终极目标努力，使他们不被某个短期的增长手段冲昏头脑。 </p><blockquote><p>启示：在增长公式中，提炼最能反映产品不可或缺体验的变量。</p></blockquote></li></ul><h4 id="指标因时而变"><a href="#指标因时而变" class="headerlink" title="指标因时而变"></a>指标因时而变</h4><ul><li>指标因时而变：初期目标得以实现，北极星指标也随之迭代更新。</li></ul><h4 id="不要偏离路线"><a href="#不要偏离路线" class="headerlink" title="不要偏离路线"></a>不要偏离路线</h4><ul><li>为了提升某个指标废寝忘食地工作，然而对结果不起实际作用。</li><li>放弃一项努力或一项试验并不容易，尤其是团队成员十分认同的方向。</li><li>对产品不持有冷静态度，带有个人情感容易犯下错误，以陷入增长迷雾。</li><li>丢失了北极星方向，沉迷于肤浅或不相关的增长指标。</li><li>陶醉于数据分析艺术中，失去增长试验的紧迫感。</li></ul><h3 id="快节奏实验"><a href="#快节奏实验" class="headerlink" title="快节奏实验"></a>快节奏实验</h3><h4 id="增长循环"><a href="#增长循环" class="headerlink" title="增长循环"></a>增长循环</h4><ul><li>增长循环过程的几个阶段<ul><li>Step.01：收集、洞察并分析数据，形成试验想法。</li><li>Step.02：为试验设定优先级，并依照优先次序执行试验。</li><li>Step.03：审视试验结果并决定下一步行动。</li><li>Step.04：以此类推不断执行、推演 01 ~ 03 这个循环。</li></ul></li></ul><h4 id="准备工作"><a href="#准备工作" class="headerlink" title="准备工作"></a>准备工作</h4><ul><li>寻找用户的惊喜时刻，并调研获得这些体验的用户具有哪些共同特征。</li><li>制定产品的增长等式，并提炼北极星指标，为实现最终目标而努力着！</li></ul><h5 id="第一阶段：调研分析"><a href="#第一阶段：调研分析" class="headerlink" title="第一阶段：调研分析"></a>第一阶段：调研分析</h5><ul><li>深入分析初期用户数据以发现具有明显特征的用户群体， 并制定以下问题来指导分析过程。</li><li>我们最佳客户有哪些行为<ul><li>使用哪些功能，使用频率如何</li><li>购买哪些商品，订单平均金额，一天什么时候下单，通常哪些日子下单</li></ul></li><li>我们最佳客户有哪些特征<ul><li>什么渠道转化客户</li><li>用户的人口学特征</li></ul></li><li>导致用户弃用产品的原因<ul><li>哪些节点退出率居高</li><li>阻碍用户采取某行动的错误/难点</li><li>开始到弃用过程如何，历程花费了多少时间</li></ul></li></ul><h5 id="第二阶段：提出想法"><a href="#第二阶段：提出想法" class="headerlink" title="第二阶段：提出想法"></a>第二阶段：提出想法</h5><ul><li>按照一个事先制定的模板，提交想法至 “储备库” 中。</li><li>想法必须清楚说明做什么具体改变；为什么这一做法可带来结果改进；怎样衡量试验结果。</li></ul><h5 id="第三阶段：排优先级"><a href="#第三阶段：排优先级" class="headerlink" title="第三阶段：排优先级"></a>第三阶段：排优先级</h5><ul><li>ICE  评分体系：影响力 Impact、信心 Confidence、简易性 Easy<ul><li>影响力：某个想法对于指标提升有着多大影响。</li><li>信心：根据某种实证经验，而非主观臆测。</li><li>简易性：衡量一项试验所需投入的时间和资源。</li></ul></li></ul><h5 id="第四阶段：对照试验"><a href="#第四阶段：对照试验" class="headerlink" title="第四阶段：对照试验"></a>第四阶段：对照试验</h5><ul><li><p>当结果不确定时，最好办法就是坚持试验的最初版本或对照版本。</p><blockquote><p>不要自欺欺人：没有人希望自己辛苦付出的结果付之东流，由此团队成员有意无意会让试验运作超出合理时间，寄望于扩大试验样本以改变走势。</p></blockquote></li></ul><h5 id="最后阶段：分析总结"><a href="#最后阶段：分析总结" class="headerlink" title="最后阶段：分析总结"></a>最后阶段：分析总结</h5><ul><li>试验名称及描述：开展试验所使用的变量，提升的目标客户。</li><li>试验类型：产品功能、营销创意、营销策略等。</li><li>关键指标：通过试验希望改进的指标项。</li><li>试验时点：起始时间、终止时间，流量还有周期性时点。</li><li>试验假设与结果：ICE 得分、样本量、统计功效。</li><li>潜在干扰：季节、节假日、促销活动等。</li><li>结论</li></ul><h2 id="增长实战"><a href="#增长实战" class="headerlink" title="增长实战"></a>增长实战</h2><h3 id="获客：唤醒客户诉求"><a href="#获客：唤醒客户诉求" class="headerlink" title="获客：唤醒客户诉求"></a>获客：唤醒客户诉求</h3><ul><li>以 “客户、产品、渠道” 三者为切入点，实现三种匹配以扩大获客规模。<ul><li><code>产品-市场匹配</code>：未实现产品-市场匹配之前，即产品未瞄准目标客群，不要火力全开开展大规模的获客行动。</li><li><code>语言-市场匹配</code>：把握产品优势，设计营销语言，一切努力都是为了感动用户（而非自己）。这一匹配侧重于如何打磨营销语言，形势不限于文字、图片及视频，使用最有效的方式向用户传达产品价值及其特点。</li><li><code>渠道-产品匹配</code>：选择营销渠道，投放产品试验。这一匹配侧重于寻找一种核心渠道能有效触达用户，以求实现最优增长。</li></ul></li></ul><h4 id="打动人心的广告语"><a href="#打动人心的广告语" class="headerlink" title="打动人心的广告语"></a>打动人心的广告语</h4><ul><li>人类的专注力平均在 8 秒左右，要想瞬间给潜在用户留下深刻印象，则必须让用户立刻明白产品对于自身价值所在或情绪共鸣。</li><li><p>语言直截了当，迎合需求并点燃欲望，从而吸引用户注意力。</p><blockquote><p>启示：分享至社交媒体的作品，一个极具吸引力的标题可很好地诠释这一点。如何打造一个爆款必备的标题，最简单有效方法就是观察与模仿。例如，平常逛抖音/小红书/Bilibili，感受创作者带给我们的情绪价值，与此同时也要留意与收集这些优质作品。例如，我们可以梳理一个爆款清单，记录这些作品的封面、标题、内容如何做到三位一体，是什么元素吸引我们眼球，带动我们怎样的情绪感受，更甚主动发起传播。</p></blockquote></li></ul><h4 id="产品匹配最优渠道"><a href="#产品匹配最优渠道" class="headerlink" title="产品匹配最优渠道"></a>产品匹配最优渠道</h4><ul><li>六要素渠道排序法为产品匹配最优推广渠道。<ul><li>成本：此项试验的成本投入</li><li>规模：试验覆盖人群规模大小</li><li>定向：是否容易触达目标用户，对于所触及的客群了解有多深？</li><li>控制：试验可控性，比如试验不顺利时，是否容易终止或调整试验？</li><li>时间投入：启动试验耗费的时间</li><li>产出时间：试验启动后，多久才能拿到试验结果</li></ul></li></ul><h4 id="病毒循环增长策略"><a href="#病毒循环增长策略" class="headerlink" title="病毒循环增长策略"></a>病毒循环增长策略</h4><ul><li>实现病毒传播要在包装与内容之间取得平衡，标题党固然重要，但实现病毒式传播、实现用户增长的内在驱动力在于产品所具备的独特价值。</li><li>病毒式增长包括传统口碑式病毒与原生病毒。原生病毒是内置于产品当中用来捕获更多用户的病毒机制。</li><li>创造原生病毒前提是开发出卓越的产品，并充分设计分享产品的体验，即分享会让用户愉悦、让用户受益。</li></ul><h4 id="挖掘产品网络效应"><a href="#挖掘产品网络效应" class="headerlink" title="挖掘产品网络效应"></a>挖掘产品网络效应</h4><ul><li>最好的循环机制就是激励用户主动分享推荐产品，从而带来用户增长。</li><li>创造与产品核心价值契合的激励机制：激励用户分享，用户完成分享后得到与产品核心价值契合的奖励，也称之为 “产品-奖励匹配”。</li><li>让分享邀请成为用户体验的有机部分：提示不能过于强势，过度营销容易激怒顾客户，最好的分寸就是将提示嵌入体验当中。</li></ul><h3 id="激活：潜客活跃起来"><a href="#激活：潜客活跃起来" class="headerlink" title="激活：潜客活跃起来"></a>激活：潜客活跃起来</h3><h4 id="通往惊喜时刻的旅程地图"><a href="#通往惊喜时刻的旅程地图" class="headerlink" title="通往惊喜时刻的旅程地图"></a>通往惊喜时刻的旅程地图</h4><ul><li>破解激活第一步，找出通往 “惊喜时刻” 的所有节点。找到用户中断退出的节点，调查与分析他们逃离的原因。其中，计算通往 “惊喜时刻” 每个步骤的转化率以找到导致用户逃离的关键节点。</li><li>永远不要想当然地揣测用户行为背后的原因，正确做法是仔细研究用户行为数据，并基于观察对用户展开调查。比如，你觉得激活的障碍在哪里，但真正情况有可能令你大吃一惊。</li></ul><h4 id="创建转化与流失漏斗报告"><a href="#创建转化与流失漏斗报告" class="headerlink" title="创建转化与流失漏斗报告"></a>创建转化与流失漏斗报告</h4><ul><li>测量转换率最佳途径之一是创建漏斗报告，其显示了用户旅程中抵达每个步骤的用户比例情况，同理也得到了每个步骤的用户流失率。</li><li>从漏斗报告中寻找目标客户，即未活跃、未转化都是潜在客户：<ul><li>活跃用户、一开始活跃但逐渐失去兴趣的用户</li><li>从未激活过的用户</li></ul></li></ul><h4 id="消除用户体验中消极摩擦"><a href="#消除用户体验中消极摩擦" class="headerlink" title="消除用户体验中消极摩擦"></a>消除用户体验中消极摩擦</h4><ul><li>摩擦，指阻碍用户完成行动、导致较差体验的一切障碍。</li><li>在体验同行产品时，我们很容易察觉与产品之间的摩擦。然而对于自己参与开发的、参与营销的产品，由于太了解产品的工作原理，习惯性地跳过了这些阻碍，从而忽略了用户与产品之间的摩擦。</li><li>从漏斗报告中寻找用户旅程的摩擦源，即找到流失严重的节点，并优化改造这些阻碍点。</li></ul><h4 id="创造积极摩擦"><a href="#创造积极摩擦" class="headerlink" title="创造积极摩擦"></a>创造积极摩擦</h4><ul><li><p>并非所有的摩擦都带来负面影响。创造积极摩擦是一种微妙的艺术，把控好度，让最直觉的、最令人着迷的环节呈现顾客/观众面前，让客户不由自主体验产品。当然，我们也得刻意引导客户体验产品的 “惊喜时刻”，这才体现出产品的。</p><blockquote><p>说服心理学解释：人们一旦采取了行动，无论多么微小的行动，未来都倾向于继续采取行动。由于心理上做出了承诺，尽管行动难度逐渐攀升，人们还是愿意恪守承诺、继续行动。</p></blockquote></li></ul><h4 id="触发物的力量"><a href="#触发物的力量" class="headerlink" title="触发物的力量"></a>触发物的力量</h4><ul><li><p>触发物本质：提醒客户目前存在一个对他们明显有价值的机会。</p><blockquote><p>触发物指任何刺激人们采取行动的提示。比如，通知、推送、邮件等。</p></blockquote></li><li><p>影响触发物发生作用的关键因素：</p><ul><li>多大程度激发用户按你预期采取行动</li><li>用户收到触发物后付诸行动的难易度</li></ul></li><li><p>如何提高触发物的有效性？可借助福格博士的 <a href="https://book.douban.com/subject/35594496/" target="_blank" rel="noopener">福格行为模型</a>，辅助我们设计一套富有成效的触发行动机制。</p><blockquote><p>行动 = 行为 + 能力 + 提示。无论是个人行为，还是消费者行为，都是可以通过巧思设计改变行为的。建议阅读原著来感受福格行为模型的魅力吧！</p></blockquote></li><li><p>事物总有正反两面性，妙用触发物可提高产品使用率、用户活跃度等。相反，若不掌握好分寸，触发物很有可能从有用信息沦为垃圾信息。</p><blockquote><p>公司最常犯的一个错误，总是迫不及待地让用户接受短信、邮件之类触发物，更甚把它变成使用产品的必要环节，殊不知这样会把用户吓跑了。</p></blockquote></li><li><p>设计触发物试验六原则：</p><ul><li>互惠：礼尚往来</li><li>承诺：只要有行动则不轻易放弃。</li><li>认同：别人怎么做，我再怎么做。</li><li>权威：参考权威人士言论或权威指南以决策行动。</li><li>好感：受众明确时激发用户更加认同和喜爱产品。</li><li>稀缺：让用户产生错失良机的事实效果。比如，商品罕见降价、所剩无几的库存等。</li></ul></li></ul><h3 id="留存：感动慕名而归"><a href="#留存：感动慕名而归" class="headerlink" title="留存：感动慕名而归"></a>留存：感动慕名而归</h3><h4 id="靠什么留住用户"><a href="#靠什么留住用户" class="headerlink" title="靠什么留住用户"></a>靠什么留住用户</h4><ul><li>留住用户核心要素：<ul><li>持续满足用户需求、令他们感到愉悦的优质此产品或服务。</li><li>成为用户不可或缺的产品或服务。</li></ul></li></ul><h4 id="留存的三个阶段"><a href="#留存的三个阶段" class="headerlink" title="留存的三个阶段"></a>留存的三个阶段</h4><blockquote><p>初期新鲜感，中期养习惯，长期不可或缺性。</p></blockquote><ul><li>留存初期：新用户在特定时间段内，重复使用产品并获得新体验达到一定次数，才能强化他们对产品的认识。</li><li>留存中期：产品带来的新鲜感体验逐渐褪去，要想留住中期用户，则增长要务是让使用产品或享用服务成为一种习惯，让用户逐渐从产品或服务中获得满足感。</li><li>长期留存：不断完善产品功能、服务，通过增长试验以协助产品开发团队升级现有功能，以及推出全新功能的时机。此阶段关键在于让用户不断认识到产品的不可或缺性。</li></ul><h4 id="什么是优秀留存"><a href="#什么是优秀留存" class="headerlink" title="什么是优秀留存"></a>什么是优秀留存</h4><ul><li>提升各个阶段的留存率要有指标抓手，由于用户购买产品或使用服务的频率取决于产品或服务本身，因此不同公司衡量留存的方法也不尽相同。</li><li>留存指标选择恰当的比较基准，对于准确测量留存情况至关重要。<ul><li>将计算结果与市场调研同类产品或者服务的最高留存率进行比较。</li><li>与优秀的竞争对手的留存率进行比较。</li></ul></li><li>留存的反面是流失，统计每周、每月流失的用户数据同样重要。</li></ul><h4 id="确定并追踪群组"><a href="#确定并追踪群组" class="headerlink" title="确定并追踪群组"></a>确定并追踪群组</h4><ul><li>确定留存指标后，接下来是更细致地筛查留存数据。例如，利用群组分析方法以确定不同用户群的留存率。</li><li>划分用户群组的方法：<ul><li>按照获客时间划分。用户完成注册时间、首次购买时间等进行分类。按照获客时间来追踪用户，可让增长团队掌握用户群体的整体情况。</li><li>按照获客渠道划分。用户推荐群组、付费广告群组、用户访问次数、用户购买次数等进行分类。通过获客渠道追踪用户，可让增长团找到使用频率与留存率之间的关联，以帮助他们找到或设计更高留存率的产品。</li></ul></li></ul><h4 id="提供体验式回报"><a href="#提供体验式回报" class="headerlink" title="提供体验式回报"></a>提供体验式回报</h4><ul><li>最常见的回报策略是为顾客省钱。对于零售业而言，常见手段有发放购物券、代金券或礼物。</li><li><p>团队不要局限于一种回报策略上，得不断创新试验，去寻找易于形成习惯的回报（无形回报）。</p><blockquote><p>比如：社交回报，对于经常乘坐高铁、飞机的顾客，可享受会员升级、贵宾室或者优先值机的待遇。</p></blockquote></li><li><p>品牌大使计划：结合社交回报与实际回报，通过授予客户高级会员称号，为客户提供社会认可及其权益服务。</p><blockquote><p>比如：支付宝财富黑卡、银行私人银行等。</p></blockquote></li><li><p>认可用户成就：当今社会缺少给别人赞美的勇气，请不要吝啬给别人的赞美。客户都很看重来自公司的认可，哪怕只是很小的认可。</p></li><li><p>客户关系个性化：以大数据作为支撑，形成 “千人千面” 的用户画像，让个性化服务得以实现。</p><blockquote><p>比如：根据每位客户的喜好，推荐个性化产品。</p></blockquote></li></ul><h4 id="保持长期活跃"><a href="#保持长期活跃" class="headerlink" title="保持长期活跃"></a>保持长期活跃</h4><ul><li>若是在一定规模的用户群中实现了可观的留存，下一步计划便是专注于让用户乐于使用你的产品，并长期保持高度活跃。<ul><li>优化现有产品功能，推送并重复使用奖励。</li><li>在一个较长周期内，定期推出新功能。</li></ul></li><li>一个公司应壮大其产品线，开发更多功能有限、专业化产品，而非将所有功能服务集中于一个产品上。</li></ul><h4 id="复活僵尸用户"><a href="#复活僵尸用户" class="headerlink" title="复活僵尸用户"></a>复活僵尸用户</h4><ul><li>重新赢回已放弃产品的用户，这一过程称之为“复活“。<ul><li>调查用户当初消失的原因。</li><li>慕名而归，感动常在。提醒他们使用产品时的 “惊喜时刻”，或是当初吸引他们的产品核心价值，以此尝试挽回用户。</li></ul></li><li>挽回手段要有分寸，要试验信息传达的措辞、频率以及持续时间，确保请求回来的信息不会惹烦用户，否则只会让用户更加反感，从而彻底击碎挽回他们的一切希望。</li></ul><h3 id="变现：个性经营客群"><a href="#变现：个性经营客群" class="headerlink" title="变现：个性经营客群"></a>变现：个性经营客群</h3><h4 id="绘制变现漏斗"><a href="#绘制变现漏斗" class="headerlink" title="绘制变现漏斗"></a>绘制变现漏斗</h4><ul><li>变现第一步是分析数据，找出最具潜力的试验。<ul><li>绘制客户旅程图。</li><li>从获客到留存过程中，标记有可能从客户身上盈利的机会节点。</li><li>找出客户旅程图中阻碍创收的所有环节，比如转化率低、摩擦阻力大的阻碍点。进而对每个阻碍点构思补偿收益漏洞的方法。</li></ul></li></ul><h4 id="关注客群贡献"><a href="#关注客群贡献" class="headerlink" title="关注客群贡献"></a>关注客群贡献</h4><ul><li>分析用户数据、评估盈利机会时，先要做客户分群，再去分析每个客群贡献的收益。</li><li>客群分组的好处，可更好地构想出满足客户特殊需求的特色产品或服务形式。尤其是打造 ”千人千面“ 的客户画像，以实现极具个性的客户经营手段。</li></ul><h4 id="调查用户需求"><a href="#调查用户需求" class="headerlink" title="调查用户需求"></a>调查用户需求</h4><ul><li>提高客户消费额的最佳途径是向他们提供更多额外商品、付费产品或服务。</li><li><p>增长团队可通过问卷调查方式向用户呈现新产品或新功能的设想，然后试验决定是否进行大规模推广。</p><ul><li><p>问卷调查非开放式提问，而是给出若干选项，让客户挑选对自己最大好处的选项。</p><blockquote><p>这样可让问题收敛于一个目标，同时也节约了客户的时间。</p></blockquote></li><li><p>成本可控之下，给参与问卷调查的用户免费发放带有新功能的产品，既可以激励用户参与问卷调查，也能得到较为真实准确的回答（互惠原则）。</p></li></ul></li></ul><h4 id="定价有门道"><a href="#定价有门道" class="headerlink" title="定价有门道"></a>定价有门道</h4><ul><li>心动价格：相对于整数，故意以 199、2999、9999 的定价能让消费者心理上少花钱了。</li><li>锚定价格：对于价格高低判断会受到其他价格选项的影响。</li></ul><h4 id="消费心理学"><a href="#消费心理学" class="headerlink" title="消费心理学"></a>消费心理学</h4><ul><li>影响用户行为的六原则：互惠、承诺、社会认同、权威、喜好、稀缺。利用六原则来寻求变现的增长手段。</li><li>互惠原则：投桃报李是人的本能行为，为此增长试验首先从给予开始，不给予向用户索要什么购买承诺，让互惠原则发挥作用力。</li><li>承诺原则：先让用户许下一个小小承诺，然后引导他们完成更大金额的购买行为。</li><li>稀缺原则：触发用户害怕错过的心理，以刺激他们购买产品。</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;核心思想&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#核心思想&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;核心思想&quot;&gt;&lt;/a&gt;核心思想&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;以有限资源实现最大限度增长&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;商业背景：随着人口红利和移动互联网流量红利的消逝，商业环境已完成从粗放式增长向精细化运营的转变。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;企业现状：&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;企业一般以项目制推动公司发展，然而项目制多数是临时性质的，起初因某个问题立项，问题得到解决随之解散。实际上，用户增长是一个不间断的事情，缺少专职团队负责用户增长事业，增长事业也会随之停滞。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;初创企业即使低成本、快速验证了需求和方案，但限于经营经验尚浅，仍面临着如何获客、如何激活、如何留存以及如何赚取更多利润等问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;创新方法：设立专职增长团队，迅速开发产品（最简化可实行产品，MVP）及提出营销想法，快节奏实验并评估试验效果，利用用户行为数据寻找驱动增长的制胜方法。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;数据驱动增长&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;传统营销术：只切入用户生命周期的起始阶段，比如品牌、定位、获客等。此类营销方法通常较粗放，有的公司更甚把营销外包给第三方代理来推行计划与落地。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数字化运营：不再局限于市场营销，而是贯穿整个用户生命周期，企业各部门之间相互协作，致力于创造一个整体的、持续的最佳用户体验。重拾价值被低估的用户体验，对用户体验进行有效运营管理以促进增长，&lt;strong&gt;这便是增长黑客的理论基础&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;本书架构&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#本书架构&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;本书架构&quot;&gt;&lt;/a&gt;本书架构&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;增长方法：系统性介绍增长黑客方法的实施过程，比如怎样搭建增长团队，团队需要的人与技能，如何管理团队成员，以及团队如何通过快节奏增长黑客过程产生并测试新想法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;增长实战：贯穿用户整个生命周期，探讨如何获取新客、活跃潜客、深入经营，并基于存量客户实现盈利的实践方法论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="MVP, 快节奏实验, 北极星指标, 获客, 活客, 变现, 留存" scheme="http://www.kofes.cn/tags/MVP-%E5%BF%AB%E8%8A%82%E5%A5%8F%E5%AE%9E%E9%AA%8C-%E5%8C%97%E6%9E%81%E6%98%9F%E6%8C%87%E6%A0%87-%E8%8E%B7%E5%AE%A2-%E6%B4%BB%E5%AE%A2-%E5%8F%98%E7%8E%B0-%E7%95%99%E5%AD%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>佛畏系统：借以系统思维助我走出人生无序状态</title>
    <link href="http://www.kofes.cn/2024/01/Mortal-believe-result-Bodhisattva-follow-cause-Buddha-revere-system.html"/>
    <id>http://www.kofes.cn/2024/01/Mortal-believe-result-Bodhisattva-follow-cause-Buddha-revere-system.html</id>
    <published>2024-01-14T14:03:04.000Z</published>
    <updated>2024-01-28T15:31:09.542Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote class="blockquote-center"><p>凡夫畏果，菩萨畏因，佛畏系统。</p></blockquote><ul><li><p>先谈两种认识世界的思维模型：</p><ul><li>因果思维：借助因果去认识世界，理解事物因果，让人未来有打算、做事情有预案，不至于对什么都感到迷茫。理解因果关系，不沉溺于事后结果，执因索果，透过现象看穿事物本质。然而，真实世界是复杂的，事物发展结果可能由多个归因导致，也有可能因果关系环环相扣，说不清道不明起因、主因亦是常事，何况真实世界还充满了不确定性，即因果知识不能保证我们全然掌控局面，从而科学地做决策。</li><li>系统思维：系统性思维，让我们可以宏观地、辩证地、长远地看待每一事物的发展趋势，抓系统规律、辨共性问题、设计系统解决方案，最终做出高质量决策以引导事物往积极方向发展。系统是一个整体、一个组织、一个框架，允许事情在一定范围内变化，怎么变脱离不了一定框架。拥有系统，每发生的一件事只不过是一个个例、一个数字而已。面对一系列相似的问题，都可建立系统去应对解决。</li></ul></li><li><p>系统思维有助于提升我们认识、理解和解决问题的能力，具体实操又分两方面去执行：</p><ul><li>借鉴他人系统：本书讨论了五大类系统，职业发展系统、学习研究系统、日常做事系统、情感人生系统以及社会大系统。借鉴本书建议直接上手实操与验证，比如职场生涯如何规划发展、怎样做好一个领域的研究、怎样摆脱日常事务的枷锁等。</li><li>创造个人系统：每个人都需要系统思维，书中方法只是一个引子，将来遇到的每一类问题都可建立一个应对系统。初创系统只是 1.0，未来还要不断打磨这套系统，以致于在面对不确定性时，有方法、有底气做出属于自己的科学决策。</li></ul></li></ul><a id="more"></a><h2 id="职业发展系统"><a href="#职业发展系统" class="headerlink" title="职业发展系统"></a>职业发展系统</h2><h3 id="四种好运"><a href="#四种好运" class="headerlink" title="四种好运"></a>四种好运</h3><ul><li><p>祝君拥有四种好运：人的命运要靠自我奋斗，但也要考虑历史的行程。行程中，运气与自我奋斗同样重要，运气是改变命运的重要一部分。运气看似遥不可及的事物，事实上它就存在于身边，要予以区别对待，抓住可控部分即有获得运气的可能性。</p>  <blockquote class="blockquote-center"><p><img src="/images/Reading/Buddha-revere-system/Wishing_you_four_good_fortunes.svg" alt> 祝君拥有四种好运</p></blockquote><ul><li><p>盲目的随机性：福利彩中大奖、微博转发锦鲤、雍和宫求姻缘等，这就是纯随机性的运气。</p><blockquote><p>启示：该类型运气可遇不可求，未得到前不气馁，做好认知准备；有幸得到要懂得感恩。</p></blockquote></li><li><p>跑出来的机会：经历足够久、尝试足够多，才得到一个可行的事实。</p><blockquote><p>启示：大数定律，在取得更多数据样本前，得多体验、善总结，不要过早给事情打标签、下定论。</p></blockquote></li><li><p>有准备的头脑：机会只青睐有准备的头脑，就像近一年兴起的 AIGC，机会摆在所有人面前，但只有愿意 “下马看花” 的人才能看到它的价值。这是需要知识的好运，而且它还会带来复利效应。</p></li><li><p>人设的吸引力：吸引力法则，自动找过来的好运，而它来源于你身上某种特殊性。稀有事物往往要求极其特殊的条件。</p><blockquote><p>启示：自我奋斗与历史行程的共同产物。每个人都有他的出场时机，足够努力、无限进步，“命运” 自有安排。</p></blockquote></li></ul></li><li><p>重大成就往往是四种好运的综合性结果，一点随机性，一点主动性，一点客观性以及一点特殊性。想明白哪些是取决他人的，哪些是可争取的，哪些是须等待的，哪些是自己的，也许我们对命运多掌握一点主动权。</p></li></ul><h3 id="秘密项目"><a href="#秘密项目" class="headerlink" title="秘密项目"></a>秘密项目</h3><ul><li>上班之余，私下干一件大项目。这个项目非业务爱好，得认真严肃对待，每天有进展，保持进步性，最终达到很高水平。</li><li>或许你会有疑问，好项目为啥要秘密地做，全职做不是更好吗？关键不是全职还是兼职，而是要有一点疏离感。疏离有别于一群人干活干事、头脑风暴，而是独立思考以激发创造性。</li><li><p>创造更像是想法的连接：</p><ul><li><p>创造性活动本质上是一个混圈子的事情，越遥远、越微弱的连接，往往越有意思。</p><blockquote><p>圈子泛指跨文化圈、跨能力圈。</p></blockquote></li><li><p>关注来自边缘的连接，虽不太可能融入圈子，但他们能帮着扩大圈子。</p></li></ul></li></ul><h3 id="X-因素"><a href="#X-因素" class="headerlink" title="X 因素"></a>X 因素</h3><ul><li>X 因素：泛指某种东西身上解释不了某种因素。另一个含义，它能让人们为这个因素容忍某事物所有缺点。</li><li>以产品角度讨论，包含 X 因素的产品像是藏有惊喜设计的最小可行产品（Minimum Viable Product, MVP）。<ul><li>惊喜设计，会让用户眼前一亮，甚至可容忍其他缺陷存在。</li><li>最小可行，以最小成本验证产品是否有用、有市场，有则优化迭代，无则淘汰重来。</li></ul></li><li>以成功者角度讨论，那些看似有很多缺点但又特别成功的人，其中必定有个很强的 X 因素。X 因素是能让你超越平庸的东西。<ul><li>启示 1：我们总是在追求学习有用的知识，并追求学得极致好。但学习好并不代表你能创造出众的事物，大概率情况下只能达到标准的、合格的、平庸的水平。何况他人也可复制路径模子以做到同样的事情。</li><li>启示 2：如何打造个人 X 因素，首先要明白一个道理，社会分工把人物化、人力资本化，大多数人都是应试教育培养出来的通识性专业人才，人力资源具有很强的可替代性。与其埋怨无意义的内卷时代，改变不了的劳动力市场，我们能做的就是改变自身供给能力，从而在严重同质化的劳动力市场中获得竞争力。</li><li>启示 3：从容应对市场供需变化，眼光还得放得远一些。个人如何异军突起、冲出重围，将是我们必须且中长期都要思考的课题，比如跨学科思维修炼、稀缺专业能力培养、避免消费主义等。</li></ul></li></ul><h3 id="扮演法"><a href="#扮演法" class="headerlink" title="扮演法"></a>扮演法</h3><ul><li><p>扮演法之窍门：</p><ul><li><p>扮演哪种职业，就得遵守哪种人的行为规则，不套公式、随机应变，要演的像。</p><blockquote><p>比如，当官要有官员样，永远稳当，胸有成竹，不轻易表达，不暴露弱点，关键时刻有所担当，时刻盯住高层动向。</p></blockquote></li><li><p>不要混淆扮演的角色和自我的存在，演着演着就忘记本我了。</p><blockquote><p>扮演法会影响“非凡者”自我意识的养成，让他们变得越来越不像自己，甚至被残留假象同化。系统是需要个性存在的，好的个性在系统中保留下来并引导系统向积极方向演化。</p></blockquote></li><li><p>抵抗失控的诱惑，不忘记初心。</p></li></ul></li><li><p>不同段位的非凡者，面临的困境也不同。</p><ul><li>初级非凡者，出戏太多，演得不像，晋升很慢。</li><li>中级非凡者，演技出众，入戏太深，危险在于为了晋升而不择手段。</li><li>高级非凡者，忘记本我，没有了个人意识，一懈怠就得面临失控的风险。</li></ul></li></ul><h3 id="权利机制"><a href="#权利机制" class="headerlink" title="权利机制"></a>权利机制</h3><ul><li>有能力不一定能改变世界，但拥有权利可以，至少可改变你权利范围之内的世界。</li><li>取得权利的四条路径<ul><li>强势支配行为：以高压姿态直接恐吓、打击或压迫，逼着别人听你的。这是动物界取得权利直接有效的手段。在权利斗争中，过于文明会吃大亏。</li><li>政治行为：一个人时唯我独大，二个人时会有斗争，三个人时就有政治。分清楚谁是朋友，谁是敌人，团结可团结的力量，统一战线以取得胜利。</li><li>公益行为：先实现他人价值，才体现自己价值。在别人有困难时主动伸出援手，或许人设的吸引力就是这样一点一点创造出来的。</li><li>声望行为：也称为能力行为，能给集体、团队带来好处的能力。但光有能力也不行，不作为不提升团体的声望，这是德不配位。</li></ul></li></ul><h3 id="寻宝思维"><a href="#寻宝思维" class="headerlink" title="寻宝思维"></a>寻宝思维</h3><ul><li>职员思维：优等生心态害怕犯错误，认为所有的失败都应受指责，所有的浪费都应该反省。优等生心态实际是职员思维，做事情要明明白白、必须安排好的。</li><li>寻宝者思维：当今不知道做哪件事，做每件事无法预知后果等，好比一个企业家、投资人或领导者，你得从一堆不确定性中获利或达成某成就，此刻你需要换一个系统，以寻宝者思维替换职员思维。</li><li>人的一生之中，影响最深的可能是几本书，决定前途的可能是一两项技能，改变命运的可能是几件事情，人生贵人也许就那么几个。错过他们的损失不可估量，识别机遇、抓住机会，我们要把主动权攥在手里。<ul><li>其一，选择了潜在好东西，并为之努力奋斗，并争取做到最好。这需要提高判断力和做事能力，为了提高成功率，需要学习和模仿，行业内顶级大佬就是最好的老师。</li><li>其二，必须放量，别指望奇迹。量变是质变的原始积累，并且每一份量变都具有意义。</li></ul></li></ul><h2 id="学习研究系统"><a href="#学习研究系统" class="headerlink" title="学习研究系统"></a>学习研究系统</h2><h3 id="调研的心法"><a href="#调研的心法" class="headerlink" title="调研的心法"></a>调研的心法</h3><ul><li><p>提问：好的调研必须从提问开始。区别 “问题” 与 “提问”，把问题变成一个可调研的提问。</p><blockquote><p>问题是隐性的，难以言传；提问必须是显性的，强指向性。</p></blockquote></li><li><p>逻辑脉络：脑子有张脉络清晰的调研路线图。真实情况，对于某问题的提问都是嵌套的，针对不同提问展开不同调研，每一步调研填补一个逻辑空白，最后 “串点成线”，以找到解决问题的方法。</p></li><li>串点成线：搞清楚问题，暂停调研，将调研结果用自己的语言组织成一份报告。以逻辑顺序、演变顺序、时间顺序等，任君选择，只要报告是自洽的、完备的即可。</li></ul><h3 id="高级调研法"><a href="#高级调研法" class="headerlink" title="高级调研法"></a>高级调研法</h3><ul><li>调研要做到这个领域最先进水平，这里的调研不是为了全面了解一个领域，为了这领域编写百科全书。高级调研法在于找到独特的定位，发现它最前卫、最活跃、最有意思的地方。</li><li><p>过程分五个步骤执行：</p><ul><li>读书：选定某领域展开学习时，建议找其中 5 本书来阅读。<ul><li>畅销书：通俗易懂，迅速了解基础知识</li><li>热门书：技术性强，之所以成为热门，总有让读者感到兴奋和刺激的方面。把其中最喜欢的、最能激发想象力的方面记录下来，它们有助于你去寻找独特定位。</li><li>专家视角的书：技术性强，学习专家是如何考虑问题的，带来大局观念，开拓我们的视野。</li><li>有深度的硬书：写给专家看的书，点拨该领域真正的难点所在。</li><li>未来走向的书：关于某领域未来走向的书，感受最前沿的东西。</li></ul></li><li>采访专家：读书总会遇到问题，解决问题最便捷的途径便是请教领域的专家。</li><li>到达前沿：前沿没有公认确定的答案，属于教科书上的空白，这也恰是我们能有所作为的地方。</li><li>行成观点：反复考虑各方意见，自己拿定主意。</li><li><p>完成叙事：调研过程中，把学习到的知识总结成篇，以新的观点讲成一个故事。这意味着要把该事情的因果关系理顺，并建立起一个思维模型。</p><blockquote><p>启示：如何讲好故事，这得借助教学相长的费曼学习法去宣讲讲授，别人听明白了证明你学到位了。　</p></blockquote></li></ul></li></ul><h3 id="初学者姿态"><a href="#初学者姿态" class="headerlink" title="初学者姿态"></a>初学者姿态</h3><ul><li>智识谦逊是一个思想状态、一种思想境界。智识谦逊的人愿意接触新事物，愿意学习新知识，即大脑在心理学上是可塑的。</li><li>智识谦逊者共有特征：<ul><li>喜欢学习新知识，对科学很感兴趣。</li><li>善于从多个视角考虑问题，能采纳他人视角看待问题。</li><li>愿意跟人交往，会倾听他人的声音。</li><li>咨诹善道，察纳雅言。</li></ul></li><li>头脑封闭者共有特征：<ul><li>对新知识不感兴趣，只喜欢符合自己认知的信息。</li><li>思维定式，手持锤子看什么都是钉子。</li><li>先看立场后看观点，甚至不顾事实，对政治议题的看法越来越极端。</li><li>陷入恶性循环，认识世界非黑即白。</li></ul></li><li>技艺的真正秘诀在于永远当一个初学者。对自己的知识水平有正确认识，多给别人讲讲，讲授过程中说不明白的，说明你并不真正理解它。</li><li><p>主动提取不同的声音，避免陷入 “确认偏误”。就像重大决策需要设立一个反方，反方提供不同观点、相反意见。</p><blockquote><p>逆向性拷问：做决策，相较于必要性论证，多找不去做的理由，反证不得不去做的原因。</p></blockquote></li></ul><h2 id="日常做事系统"><a href="#日常做事系统" class="headerlink" title="日常做事系统"></a>日常做事系统</h2><h3 id="不要被小事击垮"><a href="#不要被小事击垮" class="headerlink" title="不要被小事击垮"></a>不要被小事击垮</h3><blockquote class="blockquote-center"><p>使人疲惫的不是远方的高山，而是你鞋子里的一粒沙。 —— 伏尔泰</p></blockquote><ul><li>生活中击垮我们的往往不是什么惊天动地大事，而是叠加在一起琐碎、微不足道的事情。<ul><li>慢性日常麻烦：让人有压力感，压力感会让人体一种皮质醇的荷尔蒙浓度升高，进而破坏免疫系统。免疫系统不好使，身体容易出现慢性炎症，进而导致更严重的疾病，长期炎症会增加得癌症的风险。</li><li>对麻烦的感知和反应：小麻烦永远存在，麻烦本身不影响身心健康，而是我们面对麻烦时的反应。</li><li>怎样应对麻烦：弱者报复，强者原谅，智者忽略。<ul><li>善于观察自己的情绪。要爆发情绪时，利用 “腹式呼吸法 + 冥想” 方式让自己冷静下来。</li><li>多关注、多记录开心的事，挤占不开心的位置。主动营造小确幸的时刻。</li></ul></li></ul></li><li>事物总有它的两面性，我们要辩证看待它们。一味学忽略小麻烦也是不对的。永远处于战斗状态固然不好，偶尔也要适当承压或暴露在危险当中，反脆弱的成长法则。</li></ul><h3 id="放弃必须做的事"><a href="#放弃必须做的事" class="headerlink" title="放弃必须做的事"></a>放弃必须做的事</h3><ul><li>时间管理最高境界<ul><li>四象限时间管理法把事情按照重要和紧急两个维度分类，随着时间推移，人们日程表上紧急的事情会越来越多。</li><li>必须要做的事做不完，谈何时间管理。为此，作者认为时间管理最高境界则是放弃必须做的事。日程表都排满，做事只是随波逐流罢了。</li></ul></li><li><p>没有必须要做的事，你就有了选项。从可选项中选一个心理接受程度最高的。</p></li><li><p>余闲的价值：余闲代表任何一种多出来、可任意使用的资源，它泛指金钱、时间或空间。</p><ul><li>贫穷和忙碌会把人陷入一个特定的思维模式，思想决定行动，它会进一步限制人的发展能力，使得穷人更穷。</li><li>拥有余闲的两个好处：<ul><li>不用必须选择：资源充裕，不用权衡做出取舍。</li><li>不害怕犯错误：探索需要代价，创造来自余闲。</li></ul></li></ul></li><li><p>别透支时间：如果可把控的时间很少，就别预知未来时间。事情会挤占下一件事的时间，下一件事挤占另一件事的时间，跌入恶性循环。</p></li><li>自由和自律：若已成为时间上的穷人，怎样才能给自己积攒一些余闲呢？<ul><li>重新启动：干脆放弃一些项目，一次性得到一大笔余闲。比如，主动休假或换个工作。</li><li>珍惜余闲：自律给予自由，余闲很容易流失，主动权攥在手中，积极发挥余闲的价值。</li></ul></li></ul><h3 id="十全十美代价高"><a href="#十全十美代价高" class="headerlink" title="十全十美代价高"></a>十全十美代价高</h3><ul><li>代价：没有漏洞的系统不见得是最好的系统，最好的系统应该在减小损失比不上付出成本时，停止优化。维护一个没有错误的系统，花费成本很高。</li><li>放飞：活得太累时，别怕放飞自我。</li><li><p>试探：”好人” 总是在适应世界的规则，”坏人” 总是在试探世界的底线。</p><ul><li>在公司里，上级领导是一个很严厉的人，大家在他面前不敢多说一句话，只好老老实实做事情。</li><li>有时候给你的命令是不对的，通过自己的方式实现更好，请积极试探，这样才能把握老板的容忍度。</li><li><p>试探要把握一个度，每次稍微突破一点，观察对方有什么反应，对方能接受就 “得寸进尺”，抗议时马上停下。</p><blockquote><p>但不是所有场合都适合试探，有关是非问题，底线思维还是得有。</p></blockquote></li></ul></li></ul><h3 id="马尔可夫宿命论"><a href="#马尔可夫宿命论" class="headerlink" title="马尔可夫宿命论"></a>马尔可夫宿命论</h3><ul><li><p>定理：马尔可夫过程过程要求满足四个条件。</p><ul><li>1：系统中有有限多个状态。</li><li>2：状态之间切换的概率是固定的。</li><li>3：系统要有遍历性，从任何一个状态出发，总能找到一条路线，切换到任何一个其他状态。</li><li>4：没有循环的情况，某几个状态形成闭环，把其他状态排斥在外。</li></ul></li><li><p>只要是马尔可夫过程，不管初始值如何，也不管过程中有什么一次性的干预，它终究会演化至一个统计的平衡态，其中每个状态所占的比例不变。</p></li><li><p>四个条件中，只有第二个条件是关键，即状态之间切换的概率是固定的。比如，不发达地区很多人因疾病而不得不去借债，还不上钱就变成贫困户。若是给他们一大笔钱，能否改变现状呢？</p><blockquote><p>并没有改变他们下一次得病或欠债的概率，你改变的现状仅是一个初始条件，只要概率不变，他们的宿命终究不变。</p></blockquote></li><li><p>用途：</p><ul><li>马尔可夫模型，适用于那些不随以前历史发生而改变概率的情况。比如，一家公司因一个开明领导，短短几年业绩攀升，但高峰之后又走回老路。这意味着改变公司历史，要改变作用机制，只改变表现形式，那只是状态变化而已。</li><li>生活中有些事情是路径依赖的，意味着后面发生的概率会根据之前发生的事情做出改变。 比如，长期抽烟酗酒的人，让他一周不喝酒并不足以改变它抽烟酗酒的概率，但如果想办法让他连续一年不抽不喝，那真可能戒烟戒酒成功。</li></ul></li></ul><h3 id="决策是一门技能"><a href="#决策是一门技能" class="headerlink" title="决策是一门技能"></a>决策是一门技能</h3><ul><li>一般人之所以不善决策，根本原因在于 <code>缺少决策的机会</code>。生活中大多数情况只是在走流程，按部就班，不用过多思考，也不用冒风险，为此也 <code>没承受过错误决策的后果</code>。</li><li>科学与理性的决策是有方法论可循的：<ul><li>第一步：看看手中的可选项。</li><li>第二步：评估各选项的价值，考虑机会成本，选择价值最高的选项。</li><li>第三步：执行过程中，根据实际情况动态调整。</li></ul></li><li><p>列出自己的所有选项：</p><ul><li><p>切勿认准一条路一直走到黑，启示还有很多备选项。</p><ul><li>建议你把所有选项写下来，比如画思维导图。思维导图真正作用是把各种选项直观地呈现在你面前，帮助决策。</li><li>参与决策的不止一个人，头脑风暴是个好方法。大家聚在一起集思广益，先别管可不可行，想法提出来，给大家一个启发。</li><li><p>决策要参考多样性的意见，多样性指 <code>视角和思维模型</code> 的多样性，而不是 <code>利益诉求</code> 的多样性。</p><blockquote><p>决策参与者为了共同目标走到一起，而不能是一群互相之间充满利益冲突的人，否则决策就成为一群人对另一群人的打压。</p></blockquote></li></ul></li></ul></li><li><p>选择价值最高的选项：</p><ul><li>高明决策者会让一些人从反方面寻找证据，力图推翻自己的决定。如此一来，你要找到充分理由去说服反对者，经过此过程推敲，决策才算是成熟的。</li><li>未来具有不确定性，决策总包含着预判，甚至含有赌博成分。但世界还是讲理的，多看看别人做类似事时结果如何，多一份输入多一点成功机会。</li></ul></li><li>执行过程中随机应变：<ul><li>把决策参与者与决策拍板者分离开来。高水平决策机制，不应该是刘备与诸葛亮的关系，而是曹操与其智囊团的关系。把多样性意见摆在一起综合判断。</li><li>把决策过程与决策结果分离开来。决策具有不确定性，决策与结果没有必然导致关系，为此我们不能根据结果好坏去评价决策水平。科学的决策系统追求的不是每一次都赌赢，而是让赢的概率大于输的概率。</li><li>把决策贡献与决策身份分离开来。探讨问题不分年龄、文化水平等，团队文化影响着决策水平。</li></ul></li></ul><h2 id="情感人生系统"><a href="#情感人生系统" class="headerlink" title="情感人生系统"></a>情感人生系统</h2><h2 id="社会大系统"><a href="#社会大系统" class="headerlink" title="社会大系统"></a>社会大系统</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;&lt;p&gt;凡夫畏果，菩萨畏因，佛畏系统。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;先谈两种认识世界的思维模型：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;因果思维：借助因果去认识世界，理解事物因果，让人未来有打算、做事情有预案，不至于对什么都感到迷茫。理解因果关系，不沉溺于事后结果，执因索果，透过现象看穿事物本质。然而，真实世界是复杂的，事物发展结果可能由多个归因导致，也有可能因果关系环环相扣，说不清道不明起因、主因亦是常事，何况真实世界还充满了不确定性，即因果知识不能保证我们全然掌控局面，从而科学地做决策。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;系统思维：系统性思维，让我们可以宏观地、辩证地、长远地看待每一事物的发展趋势，抓系统规律、辨共性问题、设计系统解决方案，最终做出高质量决策以引导事物往积极方向发展。系统是一个整体、一个组织、一个框架，允许事情在一定范围内变化，怎么变脱离不了一定框架。拥有系统，每发生的一件事只不过是一个个例、一个数字而已。面对一系列相似的问题，都可建立系统去应对解决。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;系统思维有助于提升我们认识、理解和解决问题的能力，具体实操又分两方面去执行：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;借鉴他人系统：本书讨论了五大类系统，职业发展系统、学习研究系统、日常做事系统、情感人生系统以及社会大系统。借鉴本书建议直接上手实操与验证，比如职场生涯如何规划发展、怎样做好一个领域的研究、怎样摆脱日常事务的枷锁等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;创造个人系统：每个人都需要系统思维，书中方法只是一个引子，将来遇到的每一类问题都可建立一个应对系统。初创系统只是 1.0，未来还要不断打磨这套系统，以致于在面对不确定性时，有方法、有底气做出属于自己的科学决策。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业, 学习, 做事, 情感, 社会, 运气, 系统化" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E8%81%8C%E4%B8%9A-%E5%AD%A6%E4%B9%A0-%E5%81%9A%E4%BA%8B-%E6%83%85%E6%84%9F-%E7%A4%BE%E4%BC%9A-%E8%BF%90%E6%B0%94-%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%8C%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回顾 2023，启航 2024</title>
    <link href="http://www.kofes.cn/2024/01/2023-Reviews-2024-Plans.html"/>
    <id>http://www.kofes.cn/2024/01/2023-Reviews-2024-Plans.html</id>
    <published>2024-01-01T10:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-21T09:34:42.354Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>过去经历就是未来前行的最好风向标。回顾 2023，我曾一度过度思考，怀疑自我，前途迷茫；展望 2024，下定决心落实行动，试错迭代，冲出迷雾。</p><p>人生已过一世，学艺也有数十载，每逢切换赛道、人生转折点时总令人心生迷茫、不知所措。与其过度思考、内耗焦虑，不如尝试聚焦于一个领域，深入耕耘，争取未来三年让知识变现事业走上正轨。行胜于言，为实现时间自由的理想，新的一年赶紧行动起来吧！</p><a id="more"></a><h2 id="个人品牌事业"><a href="#个人品牌事业" class="headerlink" title="个人品牌事业"></a>个人品牌事业</h2><ul><li><p><code>PPTLecturer</code>：一款助你成为媒体人的 AIGC 创作神器。自 2023 年 10 月立项以来，已基本完成幻灯片录播、视频录播、台词组装等功能的开发工作。此外，拟人化语音功能进展过半，目前处于模型的训练与推理阶段，预计不久即将完工。APP 最后将整合四个模块构建工作流，达成一阶段的目标便可推出市场小批量试用（MVP 验证）。</p><ul><li>受众群体：<ul><li>热衷于分享的内容创作者，让他们以最低时间成本进军新媒体行业。</li><li>忙碌的职场工具人、急忙交付与汇报课题的学生、产品指南讲解者。</li></ul></li><li>服务内容：幻灯片作为载体，创造者专注于内容本身，余下的演讲、字幕、录制、分发等工作任务交由 App 完成即可。</li><li>建设目标：两阶段过渡到最终产品<ul><li>一阶段：以脚本为载体，简单配置完成创作任务。在此阶段实现拟人化演讲者功能。</li><li>二阶段：以界面为载体，智能生成赋能创作事业。在此阶段实现 AIGC 生成台词及配图功能。</li></ul></li></ul></li><li><p><code>kofes.cn v2.0</code>：以本博客 2.0 升级改造为例，围绕核心内容、个人品牌（独家内容）以及阅读体验三大方面，审视本博客对于个人意义、对于他人的价值，以体验、服务、交互等多种设计思维重新定义及发布个人的博客品牌。</p><blockquote><p>年初立项，至今没有任何动静！主要原因是主业工作耗费了大量精神力。但个人博客品牌肯定要做起来的，如何平衡主、副业的精力投入比例，这是个人必须要思考和抉择的课题。</p></blockquote><ul><li>指导思想：<ul><li>一目了然了解核心内容是什么（直观、亮点）</li><li>为什么他人愿意阅览分享博文（价值、吸引）</li><li>怎么留住读者读下去或读更多（有用、关联）</li></ul></li><li>独家内容：<ul><li>开源项目：暂定计划是幻灯片演讲助手，只需设定好台词，便可一键实现自动演讲、AI 配音、视频录屏的智能化演讲 App。</li><li>产品服务：记事类 App / 记账类 App</li><li>个人相关：计划发布共同成长相关内容，建立深交关系，以激励自身与他人积极前行。</li></ul></li><li>引流计划：不同类别的内容，受众不一样，引流平台、引流方法都应该区别对待。</li></ul></li></ul><h2 id="万卷书万里路"><a href="#万卷书万里路" class="headerlink" title="万卷书万里路"></a>万卷书万里路</h2><h3 id="几点感悟"><a href="#几点感悟" class="headerlink" title="几点感悟"></a>几点感悟</h3><ul><li><p>凡夫畏果，菩萨畏因，佛畏系统：</p><ul><li>系统思维应用于阅读学习系统，打破独立学科的思维误区，跨学科知识融会贯通，才有可能产生智慧。</li><li>系统之间亦关联，以系统之外认识系统之内。比如工作做事系统、日常生活系统等，利用实践检验真知，真知反过来指导实践，迭代改进阅读学习系统。</li></ul></li><li><p>大纲思维学知识，书面表述授知识：</p><ul><li>长期以大纲思维学习、写作，会潜移默化地改变自己表述的思维模式。阅读过程中，多品鉴优秀的书面表述，让教学相长过程讲人话、更风趣。</li></ul></li></ul><h3 id="书单分享"><a href="#书单分享" class="headerlink" title="书单分享"></a>书单分享</h3><ul><li>[概况] 2023 年阅读 23 本，5 本精读，5 本在读（未完成）。涵盖社科、经济、经管、营销、哲学以及心理学。</li></ul><blockquote><p>精读</p></blockquote><ul><li><p>[社科]《毛泽东选集》：<a href="https://book.douban.com/subject/2042216" target="_blank" rel="noopener">第一卷</a>（实践论、矛盾论）、<a href="https://book.douban.com/subject/2263063" target="_blank" rel="noopener">第二卷</a>（论持久战）、<a href="https://book.douban.com/subject/1916533" target="_blank" rel="noopener">第五卷</a>（农村合作社、人民内部矛盾）、第六卷（工作方法60条、成都会议讲话）、第七卷</p><blockquote><p>括号为重要篇章，推荐重复研读。</p></blockquote><ul><li>收获一：不同历史时期的阶级划分方法，用在商业分析上毫不过时。</li><li>收获二：逻辑严谨、措辞准确、通俗易懂的写作手法，多读多领会。</li><li>收获三：没有调研就没有发言权，调研说起来两个字，真实做到“走马观花”、“下马看花”、“解剖麻雀”，发言这才具有说服力。</li><li>收获四：理念正确、方向坚定，领导民主且不迂腐。涉及不同集团、不同阶级的利益，如何领导、引导尽可能多的有生力量去建设、去发展社会主义，这是领导职责的核心要务。着重阅读第五、六卷体会会更深。同理，换到公司、部门、小组情景也是一样的，明明大家很“努力”，但主业并没有螺旋上升，我们应自身反思集体上下所追求的是否有变质。其次，就是要思考如何调用有限资源去调动人的主观能动性，让集体全员相信一个理念、一个事情，让集体不同职级成员合理贡献能力、发挥价值。（当然不能一概而论，企业性质不太一样，做事情的目标以及达到目标的手段要予以区分）。</li><li>收获五：忌命令主义，这会让组织变成一家独大、一潭死水。我们还要防止队伍中的投机分子，这些人极会揣摩上意，阿谀奉承，把整个组织变得乌烟瘴气，甚至让不正常变成了理所当然有。</li></ul></li><li><p>[行为]《<a href="https://book.douban.com/subject/35594496" target="_blank" rel="noopener">福格行为模型</a>》：B=MAP，行动 = 行为 + 能力 + 提示</p><ul><li>动机：本身不可靠，因为大脑擅长把“坏习惯”合理化，这里不要怪自己意志力不够坚强。</li><li>能力：能力链，时间、资金、体力、脑力、日程，来剖析我们觉得做某事的难点在哪里，然后利用微习惯行动起来。微习惯包括缩小规模（最小执行单元）和简单入门步骤（执行成本最低）。</li><li>提示：让一个习惯变得容易做。首先，日常要盘点罗列自己的习惯清单。然后，在既有旧习惯基础上，绑定发展新的习惯。最后，反复练习、反复试验，衔接流畅直至形成条件反射，最终习惯编码成功。</li><li>对好习惯建立一套奖励机制，对坏习惯要做出个人惩罚。奖励要即时性，惩罚不可自欺欺人，让真实体驱使习惯养成。</li><li>珍珠习惯：每一颗美丽的珍珠，其实都是蚌包裹好的痛苦与刺激。</li><li>天下难事必作于易，天下大事必作于细。</li></ul></li><li><p>[心理]《<a href="https://book.douban.com/subject/26815948" target="_blank" rel="noopener">当下的力量</a>》：</p><ul><li>我们不停地追寻心目中理想型，无论是人或事，但始终得不到好结果，因为思维总会不自觉地驱使我们在外部或未来寻求更高的满足感。既要又要还要，结果扯蛋的多。</li><li>你觉得自己什么都没有，其实你拥有当下的所有。想想你身边的人和事，感恩人事物，同理心常在，勇于迈出第一步就会有故事。</li></ul></li><li><p>[心理]《<a href="https://book.douban.com/subject/7067149" target="_blank" rel="noopener">认知心理学</a>》：了解人类学习知识、习得技能的本质，知其然知其所以然，然后运用科学方法效率最大化掌握知识。</p><blockquote><p>这学科就是教你如何学习的，相见恨晚的一本书，待二刷！</p></blockquote></li><li><p>[健康]《<a href="https://book.douban.com/subject/35486967" target="_blank" rel="noopener">生命的反转</a>》：时刻提醒自己要健康饮食、规律睡眠、积极运动，顽强拼搏但也得敬畏生命，大道至简，不要等到亲身经历后才明白呀！</p></li></ul><blockquote><p>已读</p></blockquote><ul><li>[哲学]《<a href="https://book.douban.com/subject/35063754" target="_blank" rel="noopener">中国哲学简史</a>》</li><li>[其他]《<a href="https://book.douban.com/subject/36234931" target="_blank" rel="noopener">开窍</a>》</li><li>[设计]《<a href="https://book.douban.com/subject/34439718" target="_blank" rel="noopener">玄机设计学</a>》</li><li>[经济]《<a href="https://book.douban.com/subject/26803274" target="_blank" rel="noopener">打开量化投资的黑箱</a>》</li><li>[经管]《<a href="https://book.douban.com/subject/35678215" target="_blank" rel="noopener">铁马秋风集</a>》</li><li>[营销]《<a href="https://book.douban.com/subject/26870611" target="_blank" rel="noopener">超级符号就是超级创意</a>》</li><li>[营销]《<a href="https://book.douban.com/subject/27593848" target="_blank" rel="noopener">增长黑客</a>》</li><li>[社科]《<a href="https://book.douban.com/subject/25885921" target="_blank" rel="noopener">摩托车修理店的未来工作哲学</a>》</li><li>[经济]《<a href="https://book.douban.com/subject/26985299" target="_blank" rel="noopener">小岛经济学</a>》</li><li>[经管]《<a href="https://book.douban.com/subject/36006282" target="_blank" rel="noopener">关乎天下</a>》</li></ul><blockquote><p>在读</p></blockquote><ul><li>[经管]《<a href="https://book.douban.com/subject/35156081" target="_blank" rel="noopener">精益创业2.0</a>》</li><li>[技术]《<a href="https://book.douban.com/subject/33438811" target="_blank" rel="noopener">为什么：关于因果关系的新科学</a>》</li><li>[健康]《<a href="https://book.douban.com/subject/36014677/?dt_dapp=1" target="_blank" rel="noopener">癌症密码</a>》</li><li>[生活]《<a href="https://book.douban.com/subject/27091507/?dt_dapp=1" target="_blank" rel="noopener">烹：烹饪如何连接自然与文明</a>》</li><li>[经济]《<a href="https://book.douban.com/subject/27091507" target="_blank" rel="noopener">杨小凯经济学</a>》</li></ul><h2 id="年度感恩回顾"><a href="#年度感恩回顾" class="headerlink" title="年度感恩回顾"></a>年度感恩回顾</h2><p>感恩不仅仅感恩于人，还囊括事/物/体验/顿悟等。用心感受生活，美好无时无刻都在发生。</p><ul><li><p>[生活] 2023.03.03 | 积极情绪自激励：突然发现焦虑、负面情绪会潜移默化影响一个人的心智，明显症状是再也难以高兴起来了！</p><ul><li>超前认知驱动：构想公司数字化转型顶层设计与方法论</li><li><p>兴趣事业开导：AutoML 框架搭建；初探 AIGC 事业； iOS 应用开发</p><blockquote><p>年初定的计划，有俩已落实行动，这是何等幸运之事！嗯…果然幸福都是自己创造出来的。</p></blockquote></li><li><p>适度泛娱乐化：物质消费 —&gt; 断舍离；精神消费 —&gt; 亲身体验</p></li></ul></li><li>[投资] 2023.03.22 | 倒在黎明前的夜：清空了金融科技板块的基金，原因是对国产化没啥信心，GPT 变成了噱头等。但没有想到人工智能的影响这么大，毕竟存量资金博弈，哪里有短暂风口就得去那里争一争！虽然后悔但能接受，这是个人对未来市场的预判做出的选择，即使错误要对自己的选择负责。</li><li><p>[工作] 2023.04.13 | 公司工作真正意义：给自己定义一个“收益-成本”函数，以量化职场工作或自主创业所收获（或产生）的效益。古人所言三十年为一世，说白了就是一个人一生最黄金的劳动创造价值时段，我们要做到的就是在有限时间让“效益”最大化。</p><ul><li>改变思路豁然开，比如我更关注数据资产，这是独家特有的资源，抓住资源实现自己想做的事情。而非留恋于它的稳定与福利，本质是工作对于个人而言有没进步性。</li><li>所谓数据模型来寻找目标客户，万里长征第一步。试问自己在支付宝等平台的使用经历，若一只基金理财严重被低估、或者金选推荐，你会毫不犹豫就购买吗？这方面不仅是技术方面的问题，还涉及消费、营销领域的学问。 造势+画饼+让利，或许是一个探索的方向（品牌是至高追求）。</li><li>条件不成熟之时，忌冒险机会主义推一些新颖之事。我们可缓一缓来创造一种有利条件，待时机成熟，一步到位，争取全胜！</li></ul></li><li>[人生] 2023.05.13 | 我的人生向谁交待：人的发展不能受限于领导的认知和眼光，哪里有用户痛点，哪里就有需求，没有花里胡哨的招数。想好路就下定决心行动，既然选择了不平庸，那么必要的苦行少不了，请做好一定物质准备、心理准备。</li><li>[生活] 2023.07.04 | 年中复盘计划：复盘很重要，只有深刻反思、自我批评才能不断提高，不然就在原来的模式里打圈圈。主要围绕 “阅读·技能·生活·消费” 四大方面进行总结。</li><li>[生活] 2023.07.15 | 今天终于来看您了：为人民奋斗一生的教员，群众工作越苦越是怀念您！</li></ul><h2 id="健康最为重要"><a href="#健康最为重要" class="headerlink" title="健康最为重要"></a>健康最为重要</h2><p>个人精气神塑造计划：围绕 <code>运动</code>、<code>睡眠</code>、<code>戒糖</code>、<code>素食</code> 四方面开展的微习惯养成计划，每周对四项指标进行考核，不达成 <code>周目标</code> 将会受到惩罚（锁定灵活取用资金、延迟愿望实现时间等）。</p><p>当然，累计达成 <code>月目标</code> 后也要给自己奖励（老友相聚大吃一顿、刷一整天的电影等），张弛有度才会长久持续。</p><ul><li><p>说明</p>  <table>      <thead>      <tr>          <th width="15%">项目</th>          <th>说明</th>      </tr>      </thead>      <tbody>      <tr>          <td>💪 运动</td>          <td>          1. 周工作日，争取一次 Keep 简训<br>          2. 周五六日，一主一辅 Keep 简训          </td>      </tr>      <tr>          <td>😪 睡眠</td>          <td>1. 周工作日，23:30 停掉所有强制休息<br>2. 周五六日，01:00 停掉所有强制休息</td>      </tr>      <tr>          <td>🥤 戒糖</td>          <td>每周仅允许两次主动摄入</td>      </tr>      <tr>          <td>🥬 素食</td>          <td>血脂指标过高，建议少糖、低脂，清淡饮食<br></td>      </tr>      </tbody>  </table></li><li><p>规则</p>  <table>      <thead align="center">      <tr>          <th width="15%">项目</th>          <th>规则</th>          <th>备注</th>      </tr>      </thead>      <tbody align="center">      <tr>          <td>💪 运动</td>          <td>+ 奖励最高 4 次，- 惩罚最高 3 次</td>          <td>周一至周四自由，周五六日必须锻炼<br>（提示：<b>一周至少运动三天）</b></td>      </tr>      <tr>          <td>😪 睡眠</td>          <td>+ 奖励最高 7 次</td>          <td>严格遵守作息规律，不能自我放纵！</td>      </tr>      <tr>          <td>🥤 戒糖</td>          <td>+ 奖励最高 2 次，- 惩罚不设限</td>          <td>指喝奶茶/饮料的次数，惩罚无上限！</td>      </tr>      <tr>          <td>🥬 素食</td>          <td>+ 奖励最高 14 次</td>          <td>健身也需摄入蛋白质，刻意控制，争取一周五五开。</td>      </tr>      </tbody>   </table></li><li><p>各项计划执行状况：</p>  <div id="echarts5708" style="width: 100%;height: 400px;margin: 0 auto"></div><script src="https://cdn.bootcss.com/echarts/3.8.0/echarts.common.min.js"></script><script type="text/javascript">        // 基于准备好的dom，初始化echarts实例        var myChart = echarts.init(document.getElementById('echarts5708'));        // 指定图表的配置项和数据        var option = {tooltip: {trigger: 'axis',axisPointer: {type: 'cross',label: {backgroundColor: '#6a7985'}}},legend: {data: ['运动指标', '睡眠指标', '戒糖指标', '素食指标']},toolbox: {feature: {saveAsImage: {}}},grid: {left: '3%', right: '4%', bottom: '3%',containLabel: true},xAxis: [{type: 'category',boundaryGap: false,alignWithLabel: true,axisLabel: {interval: 2,rotate: 45},data: ['0102-0108','0109-0115','0116-0122','0123-0129','0130-0205','0206-0212','0213-0219','0220-0226','0227-0305','0306-0312','0313-0319','0320-0326','0327-0402','0403-0409','0410-0416','0417-0423','0424-0430','0501-0507','0508-0514','0515-0521','0522-0528','0529-0604','0605-0611','0612-0618','0619-0625','0626-0702','0703-0709','0710-0716','0717-0723','0724-0730','0731-0806','0807-0813','0814-0820','0821-0827','0828-0903','0904-0910','0911-0917','0918-0924','0925-1001','1002-1008','1009-1015','1016-1022','1023-1029','1031-1105','1106-1112','1113-1119','1120-1126','1127-1203','1204-1210','1211-1217','1218-1224','1225-1231']}],yAxis: [{type: 'value',name: '达标',min: -3, max: 8,position: 'left',splitNumber: 14,axisLabel: {formatter: '{value} 次'}}],series: [{name: '运动指标',type: 'line',smooth:true,   // 为 true 是不支持虚线的，实线就用 trueitemStyle:{normal:{lineStyle:{width:1.5, type:'solid'},color: '#F1485B'}},data: ['0','0','1','0','1','0','0','0','1','1','2','0','1','1','1','2','-1','1','-1','0','-3','-2','1','-3','0','0','-1','-2','-2','1','0','1','1','0','1','1','1','3','-1','2','2','0','2','2','2','0','1','1','-1','1','0','1']},{name: '睡眠指标',type: 'line',smooth:true,itemStyle:{normal:{lineStyle:{width:1.5,type:'solid'},color: '#6795A0'}},data: ['4','3','3','2','1','2','2','6','5','5','6','3','3','2','4','4','6','5','5','6','3','4','2','4','7','4','4','3','2','6','4','5','5','3','1','1','3','3','3','3','3','3','4','3','3','3','4','4','3','4','5','4']},{name: '戒糖指标',type: 'line',smooth:true,itemStyle:{normal:{lineStyle:{width:1.5,type:'solid'},color: '#ECB172'}},data: ['-1','0','-1','-1','0','0','-2','0','1','-2','0','0','0','-1','0','-1','0','1','1','1','-2','-1','0','1','-1','-2','-1','-1','0','-2','-1','-1','-3','-1','0','0','1','-1','0','-1','-1','-1','0','-1','-1','-1','-1','-1','-2','-1','-1','-1']},{name: '素食指标',type: 'line',smooth:true,itemStyle:{normal:{lineStyle:{width:1.5,type:'solid'},color: '#B1D182'}},data: ['0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','0','1','6','4','6','6','5','3','8','4','2','4','4','0','3','5','5']}]};        // 使用刚指定的配置项和数据显示图表。        myChart.setOption(option);</script></li><li><p>精气神计划复盘：纵观全年度，运动、睡眠、戒糖、素食四项指标执行效果一般，奖励、惩罚项略显失控。若习惯不依靠奖赏/惩罚系统主导，反而依靠意志力系统驱动，计划大概率都会败北收尾。重新思考和设计奖惩机制，不同人生阶段对身外物的态度不同，以后计划要考虑时空因素。</p><ul><li><code>总评价</code>：运动指标 $\color{green}{优秀}$，戒糖指标 $\color{orange}{合格}$，睡眠指标 $\color{orange}{合格}$，素食指标 $\color{blue}{良好}$。</li><li><code>运动指标</code>：享受内啡肽带来的愉悦感，2023 年度每周运动量基本达标。</li><li><p><code>睡眠指标</code>：有关科学睡眠的方法论学了很多，长期睡眠不足带来的危害我也感同身受过，日复一日，年复一年，2024 年一定要破题！</p><blockquote><p>对于个人而言，长期晚睡，压力、病理、时间都不是主要归因，建议用反证法向自己内心索要答案。一，如果要准时睡觉，缺少的客观条件是什么？二。如果提早一个小时睡觉，带来的损失是什么？三，长期睡眠不足带来不可逆的伤害有了解过吗？</p></blockquote></li><li><p><code>戒糖指标</code>：二季度出差帝都，吃喝玩乐一样不落，但真的很快乐！除此之外，其他时段都刻意去控制糖分摄入。</p></li><li><code>素食指标</code>：<ul><li>2021、2022、2023 年体检，身体指标整体还算满意，唯独血脂三项三年榜单有名。医生建议平时多注意饮食，低糖、低脂、少盐、清淡饮食。</li><li>另外，人作为一个耗散结构，若能量消耗的节奏较稳定，食作为能量摄入重要一环，食物摄入量、食物加工程度等影响着身体熵的稳定性。如暴饮暴食、重油重盐、无辣不欢，带来结果就是吃不消，能量摄入月消耗暂且失衡，带来熵增。情绪稳定性跟清淡饮食也是有很大关联性的！</li></ul></li></ul></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;过去经历就是未来前行的最好风向标。回顾 2023，我曾一度过度思考，怀疑自我，前途迷茫；展望 2024，下定决心落实行动，试错迭代，冲出迷雾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生已过一世，学艺也有数十载，每逢切换赛道、人生转折点时总令人心生迷茫、不知所措。与其过度思考、内耗焦虑，不如尝试聚焦于一个领域，深入耕耘，争取未来三年让知识变现事业走上正轨。行胜于言，为实现时间自由的理想，新的一年赶紧行动起来吧！&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Journal" scheme="http://www.kofes.cn/categories/Journal/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="工作" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="AIGC" scheme="http://www.kofes.cn/tags/AIGC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>营销方法论：实体店铺如何获得线上流量</title>
    <link href="http://www.kofes.cn/2023/10/how-offline-stores-get-online-traffic.html"/>
    <id>http://www.kofes.cn/2023/10/how-offline-stores-get-online-traffic.html</id>
    <published>2023-10-29T09:07:29.000Z</published>
    <updated>2023-11-01T01:49:33.089Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note default"><p>作者：安可欣<br>视频：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1nL41187cg" target="_blank" rel="noopener">程前朋友圈. 实体店老板怎么在线上搞流量 [OL]. bilibili.com. 2023,05</a></p></div><p>正价商品线上销售难以获得流量，商家一般做法是降价销售商品。商家不妨调转身份，想想消费者是如何看待商品降价行为的。获取流量第一步得从用户心理抓起。</p><a id="more"></a><blockquote class="blockquote-center"><p><img src="/images/marketing/how_to_get_traffic_online_in_physical_stores.svg" alt> 组品价格 v.s. 消费者预期 </p></blockquote><ul><li>战术：坚持 “引进来·销出去” 策略，绝大部分消费者认为的触底价，但这种程度的定价还不足以让消费者动心，推出超过最低预期的极低价限量组品，吸引目标客户进来消费，从而带动其他组品的销量。</li><li><p>原理：目标客户浏览了极低价组品，不出意外他们都愿意购买商品。商品一经浏览就被卖掉了，此刻抖音会认为该视频价值大，从而获得流量青睐。</p></li><li><p>以抖音平台为例，实体店如何条理分明地开启线上销售模式。</p>  <blockquote class="blockquote-center"><p><strong>钱（利润收入）+ 组品 + 短视频 + 直播</strong></p></blockquote><ul><li><p>钱：可理解为组品的利润收入。按照渠道区分有主动搜过来的、短视频以及直播，不同渠道配置不一样的组品，且折扣力度有所区别。</p>  <table>  <thead align="center">  <tr>      <th>渠道</th>      <th>折扣</th>      <th>组品</th>  </tr>  </thead>  <tbody align="center">  <tr>      <td>主动搜过来的</td>      <td>9 折</td>      <td>福利款</td>  </tr>  <tr>      <td>短视频</td>      <td>8.6 折</td>      <td>利润款</td>  </tr>  <tr>      <td>直播</td>      <td>6 折</td>      <td>引流款</td>  </tr>  </tbody>  </table></li><li><p>组品：可理解为不同商品的组合。如何做到低价不亏本、薄利又多销、人气单品等，都需要仔细调研、试验、轮换、创新，适合才是最优解。</p><blockquote><p>店铺选组品是一门学问，模仿不来但可借鉴，多渠道小而快尝试，找到独占优势、有效果低成本的途径再发力推广。建议不要平均发力，不然到头来资源被稀释、优势也没占着。</p></blockquote></li><li><p>短视频：为用户呈现有温度的视频，不偏离两个目的：给用户建立商品认知与价格认知。</p><blockquote><p>做什么、怎么做？比如拍摄店铺日常、员工氛围（去有风的地方.求师傅再打我一次）；就地取材，花最少时间、最直接方式让用户认识你卖的产品。</p></blockquote></li><li><p>直播：不同段位的商家，关注消费者的购买行为（意图）也不同。</p><ul><li>一阶段：低价福利引客流，让消费者有理由买你的商品。</li><li>二阶段：为客户提供解决方案。</li><li>三阶段：培养客户消费行为习惯。比如，只有周五十点有，不买只能等下周五啦！</li></ul></li></ul></li><li><p>直播间翻台率：直播间卖东西讲究一个 “翻台率” 的概念，抢一波卖一波，流量就来了。比如，准备售卖 15 单商品，抢 10 单、卖 5 单，后台数据形成一个山峰尖，以此类推不断营造这样的场景，从而获得官方流量青睐。</p></li><li><p>直播间技巧</p><ul><li>最有利用户的点最大化</li><li>脚本设计在于画面感：跟用户互动，利用问题引导用户聚焦于某件事情</li><li>直播话术<ul><li>吸引用户注意</li><li>提供价值</li><li>推动节奏</li></ul></li><li>话术拆解：从零到一，没有废话，流程严谨的直播带货流程是怎么做到的？模仿学习，找行业的优秀主播，拆解学习他们的话术并做好归纳总结。<ul><li>商品与话术的关系</li><li>话术目的</li><li>话术时长</li></ul></li></ul></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div class=&quot;note default&quot;&gt;&lt;p&gt;作者：安可欣&lt;br&gt;视频：&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV1nL41187cg&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;程前朋友圈. 实体店老板怎么在线上搞流量 [OL]. bilibili.com. 2023,05&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;正价商品线上销售难以获得流量，商家一般做法是降价销售商品。商家不妨调转身份，想想消费者是如何看待商品降价行为的。获取流量第一步得从用户心理抓起。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Marketing" scheme="http://www.kofes.cn/categories/Marketing/"/>
    
    
      <category term="营销" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
      <category term="抖音" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E6%8A%96%E9%9F%B3/"/>
    
      <category term="短视频" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%9F%AD%E8%A7%86%E9%A2%91/"/>
    
      <category term="直播" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%9B%B4%E6%92%AD/"/>
    
      <category term="消费者行为" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E8%80%85%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>乔布斯营销方法论：如何打造伟大品牌</title>
    <link href="http://www.kofes.cn/2023/06/SteveJobs-how-to-build-a-great-brand.html"/>
    <id>http://www.kofes.cn/2023/06/SteveJobs-how-to-build-a-great-brand.html</id>
    <published>2023-06-15T11:59:40.000Z</published>
    <updated>2023-06-17T16:08:44.651Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note default"><p>作者：Steve Jobs<br>视频：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Da411L7aM" target="_blank" rel="noopener">Steve Jobs. 如何打造伟大品牌 [OL]. bilibili.com</a></p></div><p>营销是关于价值观的事，在这一个复杂喧嚣世界里，我们没机会让人们铭记太多。打破砂锅问到底，营销一家企业、一个品牌，最终想让消费者了解我们什么？这是当时苹果再出发要思考的命题。</p><a id="more"></a><ul><li>一个伟大品牌需要投资和呵护才能维持地位和活力。苹果却忽略了这一点，即使苹果在广告方面投入也花了不少钱，所以得拨乱反正，赢回局面。<ul><li>我们不谈论各种技术指标，也不谈论为啥比同行好，我们来谈一谈非传统营销思路。</li><li>奶制品行业花了 20 年来说服牛奶对身体好，事实上这是个谎言（乔布斯是一位极端素食主义者）。<a href="https://baike.baidu.com/item/GOT%20MILK/9078010?fr=aladdin" target="_blank" rel="noopener">Got Milk</a> 则另辟蹊径，他们的广告不提及产品，而是通过强大明星阵营演出，让明星都挂上经典的 “牛奶胡须”。即给消费者一种暗示，喝牛奶可以长肌肉、补钙、长高，还有喝脱脂牛奶减肥。</li><li><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Rt411D7eD" target="_blank" rel="noopener">Nike Dream Crazy</a> 广告也不谈及产品，也不讲 Air soles 气囊要比锐步的好。他们在广告里赞美伟大的运动员，赞美伟大的运动。</li></ul></li><li>那么，苹果公司想让消费者知道他们是什么，代表什么，以及处于世界什么位置？<ul><li>苹果核心价值观，让有激情的人改变世界，那些疯狂到认为自己能改变世界的人往往能真正改变世界。</li><li>苹果再一次起航，首个品牌营销广告《非同凡想》就得回到核心价值观上 — 赞美那些改变世界的人。</li><li>最终，赞美非同凡想的人去推动这个世界进步。这就是关于我们是什么的最好阐释，它也直抵苹果的灵魂。</li></ul></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div class=&quot;note default&quot;&gt;&lt;p&gt;作者：Steve Jobs&lt;br&gt;视频：&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV1Da411L7aM&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Steve Jobs. 如何打造伟大品牌 [OL]. bilibili.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;营销是关于价值观的事，在这一个复杂喧嚣世界里，我们没机会让人们铭记太多。打破砂锅问到底，营销一家企业、一个品牌，最终想让消费者了解我们什么？这是当时苹果再出发要思考的命题。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Marketing" scheme="http://www.kofes.cn/categories/Marketing/"/>
    
    
      <category term="乔布斯" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E4%B9%94%E5%B8%83%E6%96%AF/"/>
    
      <category term="营销" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
      <category term="品牌" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E5%93%81%E7%89%8C/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
