<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Kofe</title>
  
  <subtitle>与你邂逅一场跨学科思维的学习旅程。</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://www.kofes.cn/"/>
  <updated>2025-01-12T16:15:49.274Z</updated>
  <id>http://www.kofes.cn/</id>
  
  <author>
    <name>Kofe</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>回顾 2024，启航 2025</title>
    <link href="http://www.kofes.cn/2025/01/2024-Reviews-2025-Plans.html"/>
    <id>http://www.kofes.cn/2025/01/2024-Reviews-2025-Plans.html</id>
    <published>2025-01-01T04:00:44.000Z</published>
    <updated>2025-01-12T16:15:49.274Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人生已过一世，学艺也有数十载，每逢切换赛道、人生转折点时，心中总会涌起迷茫与不知所措。与其过度思考、内耗焦虑，不如尝试聚焦于一个领域深耕细作。三年为期，让知识变现事业走上正轨。有效行动，新的一年尽量落实高质量的行动。聚焦矛盾，切莫迷失在知识迷境中不可自拔。</p><a id="more"></a><h2 id="去年年度回顾"><a href="#去年年度回顾" class="headerlink" title="去年年度回顾"></a>去年年度回顾</h2><ul><li><p>汇演播报小助手：探索 AIGC 事业的开篇之作</p><ul><li>情况：项目一阶段目标是打造一款拟人化演讲工具，其集自主训练人声模型、生成台词以及合成语音等功能于一身，致力于通过智能化的方式实现幻灯片播报、演讲与视频录播的一体化方案。截至当下，项目已取得了阶段性成果，但距离交付一个令人惊喜、具有价值的最小可用产品，仍需持续迭代优化。</li><li>原因：产品形态发展是一个关键问题，它直接关系着产品的消费受众和市场定位。该工具围绕幻灯片开展一系列的创作活动。遵循第一性原则深入剖析幻灯片的本质，其核心功能在于传达观点、呈现效果以及演讲表达。然而，这些环节都离不开创作者的深度参与，且该工具致力于为创作者在这些方面赋能。若不能交付一个极小学习成本的产品方案，客户难以触达及认知产品价值，如此一来此前所有努力极有可能功亏一篑。</li><li><p>打算：坚定“两个方向”努力迈进，即打造极致的直觉化交互体系和人性化用户体验。</p><ul><li><p>其一，人机交互是理解应用内涵的重要途径，着手调研 Python WebUI 框架，以界面交互形式实现产品功能。</p><blockquote><p>Python WebUI 框架：Streamlit、Brython、Remi、Pywebio</p></blockquote></li><li><p>其二，绘声绘影是演绎传达观点的绝妙方式，调研动态幻灯片录制的实现方案，以创造一个具备竞争力的特色功能。</p></li><li><p>初拟定 2025 年度二季度有交付成果，于 Github 与小红书同步发布工具产品及宣导作品。</p><blockquote><p>宣导作品：针对不同消费群体制作一系列宣导作品。这些作品将结合日常创作场景探讨，如何最低成本、高效优质创作视频以分享传达我的作品。要设计巧思引导客户感知产品价值，比如有了该工具将获得什么样的创作能力，一定通过宣导作品反映产品价值，而非一味自夸产品如何好。</p></blockquote></li></ul></li></ul></li><li><p>博客 2.0 改造计划</p><ul><li>情况：本计划是全面焕新自身的知识输出布局，知识分门别类，文章集结成册，给读者新体验。然而，在实施过程中不断思考与反思，意识到仅迭代升级博客并没有触及问题本质。于是回归一个大原则，重新审视现阶段做的事情，思考己方能为客户提供哪些产品或服务。在此背景下，进而将原博客计划升级为 更为宏大的 “个人品牌化与产品化” 行动。</li><li>原因：<ul><li>其一，不愿做知识的搬运工，缺乏自身的思考与创新，即使撰写再多的笔记也不过是徒增忙碌之感，没有新价值产生。</li><li>其二，博客改造看似表象调整，但实际是对自身能力以及价值供给的再总结，思考赋予用户何种独特价值，方能撬动用户增长杠杆，实现创作闭环与可持续发展。</li></ul></li><li><p>打算：参考现有 Things 的知识框架，围绕 “四大形态” 创作知识产品。其次，一定要大胆将这些产品 / 作品推向市场，广泛发布、深度推广，市场便是产品调优的最好老师。</p><blockquote><p>在创作过程中，将严格遵循 H・K・R・R 原则，让用户感受快乐，精准传递知识，把控舒适节奏，引发读者共鸣。</p></blockquote></li></ul></li><li><p>个人品牌事业之 <a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/5c1a7fb300000000070101d9" target="_blank" rel="noopener">小红书起号</a></p><ul><li>情况：战略规划、实操打法、成长路线以及作品规划均已就绪，然而小红书起号进程稍显乏力。更直白说，创业事业始终没有达到心流状态，创作没有强烈有效的回馈，怎能不由自主地创作下去呢？</li><li>不足：<ul><li>笔记作品仅有七份，月均不足一份，量级远远不足账号成长需要。</li><li>忽略了周边笔记的生态建设，没能好好利用热门笔记的长尾价值；H・K・R・R 原则掌握得不够火候，无论是文字、图文还是视频作品，都具有引发受众共鸣的潜力。</li></ul></li><li>打算：以现有热门笔记为核心，裂变衍生一批周边笔记。抓住一个点，引爆一个点，具体化例子，加深用户对本账号某一类作品的记忆点。待汇演播报小助手取得阶段性小成果之际，顺势开启视频创作新篇章！</li></ul></li></ul><h2 id="今年事业布局"><a href="#今年事业布局" class="headerlink" title="今年事业布局"></a>今年事业布局</h2><h3 id="以创业姿态涣新职场"><a href="#以创业姿态涣新职场" class="headerlink" title="以创业姿态涣新职场"></a>以创业姿态涣新职场</h3><p>常以 “管理者” 身份去规划、执行并评估工作，埋头苦干同时也要善于思考，从中琢磨复利及规模化之法，为日后实现 “有钱有闲” 的梦想奠定基础。如此一来，所有思考与行动都应紧密围绕这一核心目标展开，伴随着事物的发展，人生事业与公司事业自然会相互绑定、相互影响、相互成就。</p><p>正如标题所言，以创业姿态涣新职场，实质是积累创业所需的心态、认知与能力，为干成一番事业而奠定基础。以 “道法术器” 的思想为指引，开启我的创事业征程。</p><ul><li><p>道：主副业并驾齐驱，主业专攻专业、业务与交付能力，副业验证想法、创造无形资产与知识变现复利。</p><ul><li><p>主业：为安身立命，以创业姿态焕新职场，身体力行为我公司创造价值。</p><blockquote><p>先他人后自己，借公司势成已事业，积极的、有意义的事只管干就完了！</p></blockquote></li><li><p>副业：自由之梦想，创富须拥有生产资料，个人思想具象化为有受众、有消费的产品。</p></li></ul></li><li><p>法：构筑一件伟大的事物，需要广泛而深入的多维度认知，以及丰富的领域知识积淀。这是一个认知与实践反复交融、螺旋上升的过程，需要联动 “五大能力” 参与其中、共同建设。</p><blockquote><p>五大能力包括产品、运营、设计、研发、数分。产品是检验能力的标准，运营是价值变现的手段，设计、研发、数分三大能力融合赋能，最终五位一体共同塑造你的独特竞争生态位。着重思考，当前阶段能力怎么发力于职场、往后如何发挥能力打造消费级产品。</p></blockquote></li><li><p>术：道篇章坚定了未来 3-5 年的奋斗目标，法篇章界定了职业发展方法论，术篇章则给予思想行动指南。</p><ul><li>提升专业能力，自研无形资产，发布公众媒体，用户买单变现。</li><li>抛开以往认知，撰写个人传记，反映工作能力，突出个人优势。</li><li>定赛道选岗位，按难度、意愿、匹配三个维度，再次扬帆起航。</li></ul></li><li><p>器：有预见性地行动起来，直面困难解决问题，经历才能明示下一步指示。</p><ul><li>自研产品：产品是自我认知水平及专业能力的具象反映，可设定其为本计划的北极星指标。<ul><li>移动应用，为超级个体打造一款基于笔记方法论的时间、精力、知识管理系统。</li><li>数据模型，集金融、财务、投资于一体的客户价值掘金模型，旨在沉淀金融领域的业务知识与经验。</li><li>汇演助手：一款结合文字、声音、图像领域的 AIGC 产品，分阶段建设三个产品形态，先是绘声，再是绘影，最终建成内容创作者讲好故事的辅助神器 — 自生文、文生图、文发声。</li></ul></li><li><p>数字化</p><ul><li>零售转型：人（人效）+ 货（利润） + 场（坪效）；客户（营收）+ 产品（中收）+ 渠道（成本）</li><li>对公转型：用户画像 + 估值体系 + 服务设计</li></ul></li><li><p>小红书：图文笔记，以教学相长之道，分享所学所悟、思维想法或经验，形成导图笔记并公布于众。</p></li><li>撰写自传：以撰写简历为范例，对过往经历、所做所为的阶段总结与再反思。简历代表着个人门面，借重点项目彰显优势，详述项目细节以印证实力。其中，剖析项目要融入己见与思考，佐以辩证分析过程。介绍项目遵循结构化表达，绝不止于简历几句话草草了事。</li></ul></li></ul><h3 id="个人品牌化与产品化"><a href="#个人品牌化与产品化" class="headerlink" title="个人品牌化与产品化"></a>个人品牌化与产品化</h3><p>以 “我” 作为品牌化的枢纽，瞄准受众客群，抓住核心诉求，融合所有能力共同铸就某一件产品或服务。</p><blockquote class="blockquote-center"><p><img src="/images/Conclusion/Blog_branding_productization_v2.1.svg" alt> 个人品牌化与产品化顶层框架 2.0</p></blockquote><ul><li><p>总体原则：审视现阶段做什么事情，思考己方能为客户提供哪些产品或服务？</p><blockquote><p>比如：做一件产品，你的目标受众是谁？通过“三个小”战略，先聚焦于精细化客群，再提炼共性痛点诉求，最后发力开发最小可迭代产品（MVP）。</p></blockquote></li><li><p>定义品牌：实质上是自身优势及价值供给的具象化过程。以个人品牌为例，愿景是融合工程、美学、数据等多个学科思维及能力，打造与之呼应的知识产品与赋能工具，启发你我成为新时代的优秀创作者。</p></li><li><p>建立指标：建立个人品牌不是一句空话，也不是闭门造车、自嗨创业，客户认可这个品牌先决条件是认可旗下的产品或服务。品牌定位必须统一目标，制定北极星指标，以引领产品或服务的设计、开发与拓客过程，不偏不倚、聚焦主题。做不到这些也只是忙里忙去，感动了自己。</p><blockquote><p>借鉴影视飓风的 <code>HKRR</code> 方法。优质内容同时要具备四种元素（HKRR），快乐（Happiness）、知识（Knowledge）、共鸣（Resonance）、节奏（Rhythm）。有了指标量化，就得有手段去发现问题、改善情况，比如服务设计领域的顾客旅程图，将体验内容的关键节点給标识出来，明显哪个节点没有良好反馈、没有情绪爆点等就得改进。</p></blockquote></li><li><p>产品布局：限定为 App、项目经验、技术思考、思维课堂四种形态。它们承载着不同战略思考，在时间资源与精力资源有限情况下，不开疆扩土、不盲目追新，专心研发产品并聚焦品牌建设。</p><ul><li>承载方法理念的应用：时间、精力、知识管理应用；AIGC 相关组件、解决方案</li><li>变现实践经验的产品：图文课堂、视频课堂，主打项目经验、技术思考及思维模型相关内容分享</li></ul></li><li><p>能力变现：自身所拥有的从业经验、项目思考以及专业知识，既是己方的能力边界也是独特的知识财富。与 <a href="#以创业姿态涣新职场">以创业姿态涣新职场</a> 项目给联动起来谈。</p><ul><li>该项目核心任务是复盘过往项目经历，思考并总结己方发挥的价值（有无可复用的 SOP 产出）。</li><li>涉及什么专业知识，以教学相长方式理解并讲述技术栈。</li><li>最终，项目经验与技术思考形成知识产品（博客重要组成部分）。至于什么形式呈现，只要不过分稀释资源的、有助于完成最终目标的，都可以大胆去做。</li></ul></li><li><p>渠道基建：无论是知识产品，还是应用产品，新兴产品都需借助三方平台去营销传播。初期主要矛盾是产品能否带给客户价值，至于客户来不来博客消费内容不是本阶段关心的重点。但自家渠道又不能没有，大本营整合了所有产品资源，是一个方便客户集中消费内容的渠道之一。至于怎样建设渠道，请按照不同阶段矛盾、客户诉求以及服务体验来深入探讨。</p><ul><li>必要前提，内容必须足够优秀，做营销一定要相信产品是优秀的。</li><li>具体打法，优先考虑受众是谁，再考虑产品的传播形态，最后选择合适的投放平台。</li><li>通俗理解，类比吃饭先确定吃什么菜式再找饭店，自己吃得满意、饭店获得好评，选择对的渠道会叠加传播效果。</li></ul></li><li><p>客户受众：留在最后谈不是不重要，反而是整个项目的根本。以结果为导向，客户消费内容，规模化价值与变现。客户不买单，整件事只会感动自己。因此，必须事先用户调研，再思考怎么做好产品。</p><blockquote><p>客户是内容创作者，还是内容分享者？需再认真思考。</p></blockquote></li></ul><h3 id="认知创业与方向探索"><a href="#认知创业与方向探索" class="headerlink" title="认知创业与方向探索"></a>认知创业与方向探索</h3><ul><li><p>新零售体系：三大主体，三大目标</p><ul><li>银行业：客户、产品、 渠道；营收、中收、成本</li><li>传统超市：人 、货、场；人效、利润、坪效 </li><li>知识变现：未来超级个体会越来越多，如何积累数据及经验，并结合新零售思维以开启知识变现生意。</li></ul></li><li><p>运营体系：用户运营、产品运营、生意运营</p></li></ul><h2 id="万卷书万里路"><a href="#万卷书万里路" class="headerlink" title="万卷书万里路"></a>万卷书万里路</h2><p>回首三年前立下的目标，彼时怀揣满腔的好奇心，广泛涉猎各类书目，力求拓展自身的认知边界。如今，工作主业愈发忙碌，迫使我不得不对书目进行调整和聚焦，将有限的精力投资于现阶段最具实用性的知识领域。比如，新零售领域，书目选择将集中在经商管理、数据科学等方面。</p><p>即使再忙，专业技能不能丢，要始终保持有深度的方法稳步迈进。在技术架构、机器学习、深度学习不断深造，同时结合自身的工作岗位及能力成长需要，强化并巩固数据分析、数据工程方面的核心竞争优势。2023 年入局，2024 年入微，2025 年争取在金融及零售领域略有小成。</p><p>最后，回顾一遍读书清单，分享一些从中获得的有趣启示，愿能与大家探讨心得、共同进步。</p><ul><li><p>2024.12 | 产品 |《<a href="https://book.douban.com/subject/37070351/" target="_blank" rel="noopener">真需求</a>》</p><ul><li>共识：做一款产品，价值不成立最好选择是早死早超生。价值成立但市场不动，那一定是感知、想象、场景、利益相关人四个环节中，至少一个出现了卡壳。</li><li>共识：产品匹配场景，才能产品匹配市场。受益者驱动做成一件事，受益者越多越易做大一件事。如果事情进展不顺利，多数是利益阵营问题。</li><li>共识：一款新产品，如果没确定哪个场景去发力，可以先进行场景穷举，再进行场景识别。</li><li>共识：《鬼谷子· 忤合》的认知框架教识我们如何与人建立共识，动以真情，强化信任，持续忤合，赢得共识。同理，工作中说服领导、新市场引导用户等，需要给足时间与空间让 “共识” 种子萌发。</li><li>共识：用户选择一款产品，获得了功能价值。而我们做的不仅如此，更高层次做法是让客户知道选择该产品是多么明智的选择，提供一波情绪价值。 </li><li>模式：保留应对不可抗风险的能力，为事业留有足够翻身的安全边界。比如，保命现金储备、冗余运作机制。</li><li>模式：强管理与强激发，奖励与惩罚并行齐驱。利用人的损失厌恶心态，失去比得到这些更难受，“反其道而动” 考虑绩效分配机制。</li><li>模式：企业文化决定了企业管理目标及管理过程细节，创新只允许成功不允许失败，这样的创新也徒有虚名。</li></ul></li><li><p>2024.09 | 理财 |《<a href="https://book.douban.com/subject/36415996/" target="_blank" rel="noopener">金钱心理学</a>》</p><ul><li>低物欲高储蓄，这是变富有的先决条件（高风险高回报的投资策略并不适宜普通大众，不在此列）。剩下就是相信复利的力量，无论是生产力提升、知识储备扩充、财富积累或社会关系延展，它们都会随着时间叠加在未来兵迸发超乎想象的能量。当今时代，消费主义甚嚣尘上，享乐之风肆意弥漫，各类 “小额失血” 式的消费陷阱层出不穷，想堕落没人拦你，但你想出人头地，拦你的人海了去，变富路上请勿忘记初心。</li></ul></li><li><p>2024.08 | 效率 |《<a href="https://book.douban.com/subject/36361526/" target="_blank" rel="noopener">番茄工作法图解</a>》</p><ul><li>番茄工作法，核心价值是帮助人们提升专注力，当人处于专注状态时，更容易获得心流体验，进而提高做事效能与效率。回顾该方法本身，关于如何设计原子性番茄钟，本质就是考究我们如何拆解小目标的能力。以最小可持续执行单元内专注做事情，在过程中不断训练与调整，直至你获得一种保持高度聚焦的最佳体感，此刻番茄钟便可指导我们做好任何事情。</li></ul></li><li><p>2024.06 | 效率 | 《<a href="https://book.douban.com/subject/36615020/" target="_blank" rel="noopener">笔记的方法</a>》</p><blockquote><p>综合《子弹笔记》《时间管理》《番茄工作法》《OKR 工作法》等，总结一套成就超级个体的笔记方法论。</p></blockquote><ul><li><a href="https://www.kofes.cn/2024/08/Approach-to-new-chapter-of-life-through-taking-notes.html">Kofe. 御笔记之术，铸造超级个体，低熵自我管理，驱动知识变现 [OL]. kofes.cn. 2024</a></li></ul></li><li><p>2024.06 | 生意 |《<a href="https://book.douban.com/subject/36472843/" target="_blank" rel="noopener">转化</a>》</p><ul><li>金融科技正渗透着互联网夕阳时期的行事风气，读着很熟悉很应景，有赞同但又不想苟同，难道金融领域的数字化发展形式只能这样走下去吗？愿每个人都能记住公司的本质，解决什么社会问题才是企业存在的意义，带着这样的认知去转化你的专业知识，做好这一套解决方案并服务好客户，从而最终带来收益，持之以恒将生意延续下去。</li></ul></li><li><p>2024.05 | 传记 |《<a href="https://book.douban.com/subject/36284266/" target="_blank" rel="noopener">史蒂夫·乔布斯传</a>》</p><ul><li>阅读最后一刻，有感看了乔布斯配音版的《非同凡想》，结合乔布斯一生所为，眼泪瞬间就崩不住了。世界这么美好，它需要伟大的产品点缀，更需要伟大的人们去革命改造！读完全书多多少少会有惋惜情绪，但还是愿意相信继承了伟大精神的苹果，未来一定能打造出感动人心的伟大作品！</li></ul></li><li><p>2024.05 | 健康 |《<a href="https://book.douban.com/subject/36654672/" target="_blank" rel="noopener">命悬一线我不放手</a>》</p><ul><li>医疗的本质是支持生命自我修复。</li><li>曾经最感性、最用心、倾注过无限情愫的点，它可以在不同时空、不同场所适时出现，让看似不相关的两件事关联在一起，以对当前决策产生影响。</li><li>思维窄化，一个人对于某件事情过于关注、注意力高度集中、患得患失时，他的视野反而越收缩，思维越局限。</li><li>勿以善小而不为，我们很少人能做出伟大的事，但心怀伟大的爱去做细微的事。</li></ul></li><li><p>2024.04 | 产品 |《<a href="https://book.douban.com/subject/35662675/" target="_blank" rel="noopener">运气的诱饵</a>》</p><ul><li>本书后劲太大、细思极恐，原意是想从赌博业中学习设计产品的方法，然而 🎰 产品设计道出了众多人性的弱点，利用这些弱点顺势而为，让人自驱式主动地对博彩行为上瘾！这便是 🎰 产品成功的奥秘。人总在对抗痛苦中活着（比如生老病死），难免会去借助某物件或精神，以求从生存那令人不安的偶发性和不确定性中寻求短暂解脱，将自我感悬置以实现无我之境界。不争事实，博彩过程很容易获得这样的迷境体验，或许“游戏至死”、“向死而生”，方可控制自己、产品，更甚他人。</li></ul></li><li><p>2024.03 | 设计 |《<a href="https://book.douban.com/subject/35380974/" target="_blank" rel="noopener">服务设计：范式与实践</a>》</p><ul><li>医食住行游，论服务体验在五大民生行业的设计与实践过程。前部分偏向于综述讲解，作为教材挺不错的。后部分实例讲解，但方案形式较为单调，像是一个模板拼凑出来的实例讲解，且工具多集中于利益相关者、服务蓝图、顾客旅程图等。工具箱内容不止这些，针对不同场景、不同问题，多样性组合的解决办法更符合客观事实，未能学习到其他工具箱实操指南，这点略显遗憾。若您第一次接触服务设计，想学习服务设计思维、方法论以及工具箱，推荐阅读该领域的经典之作 <em><a href="https://book.douban.com/subject/5397784/" target="_blank" rel="noopener">This is service design thinking</a></em>。</li></ul></li><li><p>2024.02 | 健康 |《<a href="https://book.douban.com/subject/36014677/" target="_blank" rel="noopener">癌症密码</a>》</p><ul><li>癌症实质是一种“返祖现象”，是细胞为生存斗争（转化）而回归到早期的遗传法则。</li><li>多细胞生物的细胞都有成为癌细胞的潜质，原因在于细胞生存受到威胁，尤其是慢性亚致死损伤（介于损伤过重与轻微损伤之间，即死不了也恢复不了）产生的选择压力，细胞必须激活从单细胞演化而来的古代生存子程序来拯救自己。</li><li>癌症的“种子”存在于所有多细胞生物的细胞中，种子能否茁长成长、开花结果，取决于 “土壤” 环境及条件。</li><li>癌症是一种过度生长的疾病，是一种随机累计的基因突变导致过度生长的疾病，是一种新陈代谢的疾病。种种因素导致，有效、可控的抗癌手段是控制癌细胞演变的“土壤”环境及条件。环境泛指外界环境，条件指营养物质。</li><li>外界环境，尽量避免摄入致癌物质，减少身处有害物质的环境，细胞立于危墙之下必定想尽办法求生存。营养物质，提倡生酮饮食以控制体内的胰岛素、mTOR、AMPK等营养传感器的活跃水平，不给癌细胞营造有利生长条件。</li><li>肿瘤、结节要定期复查，身体内多长出来的东西，警惕它们有没继续增生。身体长结节多数情况很可能是炎性引起的，也可能是感染导致的。身体某处长时间发炎，营造了“有利于”细胞癌变的生长环境，发生了积极应对为好。肿瘤包括了良性肿瘤与恶性肿瘤，而恶性肿瘤细胞包含了癌细胞。肿瘤就是细胞增生的结果，至于是否要处理掉良性肿瘤，请听医嘱。</li></ul></li><li><p>2024.01 | 思维 |《<a href="https://book.douban.com/subject/35902839/" target="_blank" rel="noopener">佛畏系统</a>》</p><ul><li><a href="https://www.kofes.cn/2024/01/Mortal-believe-result-Bodhisattva-follow-cause-Buddha-revere-system.html">Kofe. 佛畏系统：借以系统思维助我走出人生无序状态 [OL]. kofes.cn. 2024</a></li></ul></li></ul><h2 id="年度感恩回顾"><a href="#年度感恩回顾" class="headerlink" title="年度感恩回顾"></a>年度感恩回顾</h2><p>感恩不仅仅感恩于人，还囊括事/物/体验/顿悟等。用心感受生活，美好无时无刻都在发生。</p><ul><li><p>2024.11 | 创业 | 三刷《富翁谷底求翻身》，每一次看感悟都不同。</p>  <blockquote class="blockquote-center"><p><a href="https://movie.douban.com/subject/34806351/" target="_blank" rel="noopener">第一季: 葛伦</a></p></blockquote><ul><li>有需才有供：调研需求，创造销售条件</li><li>情绪化管理：负面对自身他人毫无意义</li><li>仆人式领导：专业人做专业事，懂得尊重/包容/激励/激发人才</li><li>小目标大局观：不忘初心与使命；重点论和两点论</li><li>先他人后个人：自己想赚钱先给别人赚钱</li><li>多开口大胆问：争取优惠/折扣/福利，或者利用自身行头/优势去获取资源。特别是线下/闲鱼转卖商品</li><li>同理共情示弱：不管是表演还是真情，主动示弱承认自身不足，理解对方立场及体会，诚意作出一定承诺</li><li>没有你一样行：当老板的目标成就一番事业，通过标准化流程替代自己。甩掉救世主情结才能成长，敢于把主导权放出去，组建团队、充分授权，这样才能跳出战壕，专心领导整支军队。</li><li>为人才创空间：为人才创造空间，没有位置就创造一个。</li><li>摆好宴席等待：做生意想成功必须主动争取机会，不要坐等良机落入手中，有这样的机会别人早就发财了。</li><li>有付出才有得：为了打赢整场战争，有时候输掉一场仗又何妨。</li><li>冷静应对紊乱：场面难堪的时候不要随之起舞，压力下能不能保持冷静，正是专业与否的区别。</li><li>无比相信团队：领导者必须心稳气顺，既然带起了团队那就对他们怀有必要信心，坚信他们一定会成功的。假若领导不够强，该做的事都会没了着落。</li><li>忍受更多痛苦：比竞争对手忍受更多的痛苦，设法熬过难关，永不轻言放弃。</li><li>不要低估价值：不要低估了自己所提供的服务价值，不仅计算成本，还要计算你的服务品质。</li><li><p>跟鲨鱼学游泳：鲨鱼永远都在移动，就连睡觉也在移动。成功事业必须要持续成长才得以生存，并且不断击败紧追在后的竞争者。</p><blockquote class="blockquote-center"><p><a href="https://movie.douban.com/subject/35456022/" target="_blank" rel="noopener">第二季: 格兰特、伊莱恩、苏西</a></p></blockquote></li><li><p>投入感情演讲：如何提升演讲时情绪感染能力？肢体动作要有亲和力、包容性；开篇引述让对方或观众知道你是有故事的人；观点必须真实诚恳表达出来。</p></li><li>利用惰性创造需求：人都是趋利避害的，善加利用方便性，顾客愿意为它买单。</li><li>解决问题创造需求：解决问题能创造需求，顾客一旦迷上原本无法取得的商品，等同于创造新需求。</li><li>不打没准备的仗：准备与客户见面时，要提前思考待会要说什么，而非被动地等待客户问什么答什么。站在买方角度考虑， 并想好如何应对尖锐问题。</li><li>雨中送伞同舟济：因为自己淋过雨，所以想为他人撑伞。若一个人缺乏机会，但又够努力且积极，那就设想帮他一把吧。</li><li>先他人后自己：多数人只为了赚当下的钱，不妨无偿提供劳务，赢得机会比金钱更重要，好的成果会为我带来报酬。越抓某样东西，越想得到某件东西，偏偏得不到。</li><li>让合作方信任：向潜力客户表现出你不仅能勇于接受挑战，而且你能赢，甚至超过他们的期待值，让自己脱颖而出是拿下合约的关键。</li><li>让合作方共情：每次见客户，我都希望他陪我一起笑、一起哭，甚至一起冒险，这些都能让人流连忘返。我不是只来只谈生意和成交的，而是希望潜力客户向同事提起我，向他们的另一半提起我，即成为他人记忆的一部分。</li><li>全力以赴做事：不甘平凡就要执着不懈、全力以赴。若别人不知道你很敬业，就不会注意到你，这代表你没在做事或做事无价值。保持饥饿、保持愚钝，无论何时都要专注做事。</li><li>适时适当奖励：奖励表现杰出者，而非平凡者。花钱请人做事，不做事就开除，若有人做了分外工作，且劳动价值超过所领工资，此时此刻才值得嘉奖。</li><li>互利共赢载体：创业需要当地政府的协助，一定要跟市政单位协力合作，才能取得所需许可证。为城市出点力，人有来有才有往。若没有人脉，就等于面对繁文缛节，求助无门。</li><li>知道自己价值：经营事业要懂得协商，要有好的协商，就得事先了解自身价值，才去考虑合作方的条件。若对方开的条件不符公司实际估值，宁可退一步也不要卖公司。</li><li>建立坚固友谊：与其他小企业主建立情谊，这是创业期间能做到的最重要事情之一。企业主之间共情创业期间的艰辛，他们或许能提供珍贵资源和建议。等你成功之后，请不要吝啬你的善意，协助新的企业主。</li><li>用派对换收益：开业庆典这种活动能吸引更多顾客，并带来实打实的商机。把开业庆典当赚钱机会，取得宣传与收益双赢效果。</li><li>知道何时闭嘴：经商重要一课，当有人正在气头上，请花一点时间冷静聆听，通常这是他们最需要的，让他们发泄，说出为你做了什么并能获得你的认可。</li><li>不要吝啬赞美：踏上这段旅程不是为了自己，因为你不需要这么做，你的身体力行更胜言语。毋庸置疑你的声量很大，但选择亲力亲为，我以你为荣！</li></ul></li><li><p>2024.11 | 创业 | 二刷《<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Bb4y1R7WQ" target="_blank" rel="noopener">影视飓风创业故事</a>》，同样是内容创作者，很多容易引起共鸣的点。</p><ul><li>盲目换人从来不解决本质问题。</li><li>有效量化，消信息差，是企业运作的核心。</li><li>人性是经不起挑战的，商业是分蛋糕的艺术。</li><li>设置一套尽可能公平的奖励机制以及激励机制。OKR 是关键方法论，领导确立总战略目标，中层、个人建立自己的目标及执行策略。条条大路通罗马，给予每一人充分自由，完成个人 KR 以最终完成集体战略目标。</li><li>优质知识内容同时要具备四种元素（HKRR），快乐（Happiness）、知识（Knowledge）、共鸣（Resonance）、节奏（Rhythm）。有了指标量化，就得有手段去发现问题、改善情况，比如时钟理论（服务设计领域的顾客旅程图）。将体验内容的关键节点給标识出来，明显哪个节点没有良好反馈、没有爆点等就得改进。短视频、图文具备一到两种元素是否可行？以这套方法去实践验证。</li><li>财务管理，现金流是企业正常运作的命脉，现金流断裂对企业的打击是致命的。</li><li>项目管理，面对未来不确定性，不要等待时机成熟才去执行。没条件创条件，项目从零到一突围。量变是质变基础，项目成果不是一蹴而就的，前期准备功夫要做足，不要以沉没成本思维考虑事情。</li></ul></li><li><p>2024.10 | 创业 | 薛兆丰教授的综艺首秀《<a href="https://movie.douban.com/subject/36623890/" target="_blank" rel="noopener">万物经济学</a>》，在这 “大众创新·万众创业” 时代，有机会见识各行各业的人们为生活努力着，真的很有收获。</p><ul><li>e01：工欲善其事，必先利其器。比如平台购买流量，它能直接带来效益或者方向性指引，它就是生产力，不要纯当成本看待。</li><li>e01：创业者总认为船是人造的，其实船是大海造的，创业的失败是市场决定的。</li><li>e01：数据与决策，个人决策不要只关注宏观数据，宏观加总数据之间未必存在因果关系，个人的决策不应该过分受到这些数据的牵制。</li><li>e02：乐观的人，会把人祸看作天灾，把不如意的事，看作是既定的条件。</li><li>e02：资源的诅咒，在你活在很舒服拿到资源的时候，你反而不会努力。</li><li>e04：做一件事情，你有没有事干？你是在闭门造车，还是服务客户，这就是打工者与创业者的区别。</li><li>e04：做一件产品，你的目标受众？资源、精力、时间有限之下，聚焦于小客群并发力迭代最优产品。</li><li>e07：我相信健全的物质主义的一切成果，好的伙食、干燥的住宅、干净的脚、热水、洗澡、休假、骏马、畅谈、戏剧等，每个人都应该享受它们。有一些人即使没有这些，也能创作出伟大的作品，那是因为它们生来就有才华，而不是因为缺少这些才使他们有才华。</li><li>e10：管理的难点，就是让员工做管理者做不到的事情。需要激发他们的积极性，让他们的利益跟管理者的利益保持一致。</li></ul></li><li><p>2024.09 | 思想 |《<a href="https://www.douban.com/game/35184766/" target="_blank" rel="noopener">黑神话·悟空</a>》至少个人认为可谓今年神作，从可玩性、观赏性都是数一数二的优秀作品，何况游戏各章传达的思想颇有哲学味道。</p>  <blockquote class="blockquote-center"><p>第一回 · 火照黑云</p></blockquote><ul><li>黑熊精欲问南海观音，出家人尘缘已断，金海尽干，长老为何偏偏放不下一件衣裳？观音答：若不披上这件衣裳，众生又怎知我尘缘已断，金海尽干。（朴素辩证法）</li><li><p>肉眼凡夫，求而不得神仙骨。半荣半枯，几人知是长生路。</p><blockquote class="blockquote-center"><p>第二回 · 风起黄昏</p></blockquote></li><li><p>红楼梦. 好了歌</p><ul><li>世人都晓神仙好，唯有功名忘不了。</li><li>古今将相在何方，荒冢一堆草没了。</li></ul></li><li>人也，兽也。佛也，妖也。众生自由根器，持优劣为次第，可乱来不得。</li><li>世人总说，人妖殊途，但再见到他时才知道，怕妖的人比妖更可怕。</li><li><p>你风沙里走了这一遭，可曾寻到天尽头的古国，又可曾撞上虎杖坠崖、石头打架？只怕聋了耳又乱了心，越是贪图完美，越是搜不干净。鼠与虎都一样，没天命又不认天命。你听：那风里传来的，都是求而不得的声音。何为天命，都是苦命人。</p><blockquote class="blockquote-center"><p>第三回 · 夜生白露</p></blockquote></li><li><p>若不能赢，还证什么因果人心。</p></li><li><p>雪山大士舍全身求半偈，故能正成佛果。不似这般，怎当得了鼻祖？天生圣人若不敬天，孤高自傲，任意妄为。那又何来四海升平，三界清净？</p><blockquote class="blockquote-center"><p>第四回 · 曲度紫鸳</p></blockquote></li><li><p>凡人也好，神仙也罢，都想着戒断过往，重起炉灶。可命运呐，就像爱人的舌头，嘴里一套，心里一套，哪怕亲口尝到，也不知道是想要，还是不想要。</p></li><li>神仙做事，多让耳目代劳，本尊坦然自若，如下棋一般。可怜那些棋子，明明自知是棋子，却心怀侥幸，甚至以此为傲。</li><li><p>下次没了悟能，还能悟空吗？</p><blockquote class="blockquote-center"><p>第五回 · 日落红尘</p></blockquote></li><li><p>认师傅，修正果，只有这条路是留给我们的，长兄还不明白吗？在体制下没有靠山终究会悲惨收尾？</p></li><li><p>我一直以为，攒了功德，入了仙班，他们就会放过你我。原来我这样的人，只怕独自活着便是罪过。</p><blockquote class="blockquote-center"><p>第六回 · 未竞</p></blockquote></li><li><p>天下哪里都是贼船，不上这艘，还以为回得了头吗？</p></li><li>空有天赋，不思进取，小富即安，沉迷享乐。想安逸，又想名利；想快意江湖，又想成佛作祖。身本多忧，怎可全求。</li></ul></li><li><p>2024.07 | 认知 | 专业能力变现，要求我们不仅仅贩卖专业知识，而是把经过转义的专业思维教会大家。这要求我们必须发挥自身优势，总是站在客户角度看问题，思考如何为客户带来工具价值或为客户创造新需求。比如，我们并不需要教会用户使用多复杂的模型/SQL，而是基本的数据分析能力，以便于用户更好地管理时间、精力及知识。</p><ul><li>专业能力解决实际问题，从事专业工作，专业能力赚工资、技术序列入股。</li><li>专业能力传道授业解惑，专业领域知识付费，受众多数局限于专业从业者或学生。</li><li>专业能力创造消费产品，打造动人心弦、满足小众诉求的软件产品，独立开发者、创业成就事业。</li><li>专业能力转化专业思维，以该学科独有的思路解决非专业领域的问题，格局打开了，但难题在于是否把握得住，特别考验个人的调研能力、营销能力以及跨学科思维能力。</li></ul></li><li><p>2024.03 | 职场 | 参与地推营销活动</p><ul><li>放不下面子，得彻底改观自己的认知，才能从事营销工作！</li><li>把握自愿享受福利的顾客，一定让客户尝到 “足够” 甜头，寄望于此带来链式传播、复利效应。</li><li>通过被动接受福利的顾客，特别是第一轮引流过来的顾客，讲究快刀斩乱麻，先入为主、入袋为安，再缓缓地供给好服务。</li><li>主动营销意愿低的客户，要有耐心、为顾客着想，见人说人话，投其所好不急着营销。找准时机切入福利营销。</li><li>没意愿的客户不浪费时间、人力成本，除非没有资源了。</li></ul></li><li><p>2024.02 | 思想 | 关于情绪价值理解</p><ul><li>自开启小红书创副致富之路以来，有一个不断强调与反思的问题：无论是竞品调研也好，还是自身供给也好，一款笔记或一个视频要传递给观众一份价值，观众接纳了这份价值，才会认可你的内容，或更进一步认可你。价值有情绪价值、工具价值之分，且它们有优先顺序。</li><li>进一步谈谈什么是情绪价值呢？以目前认知去理解，姑且称它为一种主客观感受的统一体吧。喜怒哀乐悲恐惊，一方显现某一种情绪，另一方能否产生共情或共鸣，双方要有意愿参与其中才有效果，价值供给方营造机会、给出提示，引导价值接收方理解接纳，双方主动交流接触，直至双方节奏逼近，便是双方情绪感受的主客观统一顶峰时刻。先共情再共鸣，此刻才显现情绪价值。</li><li>两个人互相提供情绪价值，实质就是认知、经历、价值观相仿的两个人互相寻求认同感的过程。</li></ul></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;人生已过一世，学艺也有数十载，每逢切换赛道、人生转折点时，心中总会涌起迷茫与不知所措。与其过度思考、内耗焦虑，不如尝试聚焦于一个领域深耕细作。三年为期，让知识变现事业走上正轨。有效行动，新的一年尽量落实高质量的行动。聚焦矛盾，切莫迷失在知识迷境中不可自拔。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Journal" scheme="http://www.kofes.cn/categories/Journal/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
      <category term="AIGC" scheme="http://www.kofes.cn/tags/AIGC/"/>
    
      <category term="职场" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
      <category term="产品" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81/"/>
    
      <category term="品牌" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E5%93%81%E7%89%8C/"/>
    
      <category term="创业" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E5%88%9B%E4%B8%9A/"/>
    
      <category term="小红书" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E5%B0%8F%E7%BA%A2%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>御笔记之术，铸造超级个体，低熵自我管理，驱动知识变现</title>
    <link href="http://www.kofes.cn/2024/08/Approach-to-new-chapter-of-life-through-taking-notes.html"/>
    <id>http://www.kofes.cn/2024/08/Approach-to-new-chapter-of-life-through-taking-notes.html</id>
    <published>2024-08-16T17:14:32.000Z</published>
    <updated>2024-08-25T03:04:02.351Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一般观念认为，记笔记是为了纪实，比如记录知识、事件或待办事项，这往往局限于静态理解的范畴。若我们转换视角，以动态眼光重新审视，笔记的价值远超乎想象。以笔记作为枢纽，通过记载构搭建系统，形成一套有章可循、始终闭环的方法体系，以指导我们管理时间安排日程，投资精力专注干事，掌握知识构建体系，复盘思辨总结经验等。</p><p>始终铭记一个道理，记录笔记只是表象，本质是不断超越自我。在统一价值观下践行方法论，保持思想与行动并辔而行。思想上，集多家笔记方法之所长，融汇贯通、落地践行，御笔记之术以塑造当下自我、增援未来自己。行动上，紧抓时间、精力、知识三条主线，不断试验并迭代方法，主观能动地运营个体，力求找到一套适合于自身的知识变现与经验复利之方法。如此一来，思想武器与行动指南高度统一，笔记之术将助我们解锁人生新篇章。</p><a id="more"></a><p>深入探讨之前，不妨先审视一下自己当前的困惑。恰逢你有如下诉求，请带着问题进行阅读与思辨。</p><ul><li>🎓 困于考试/考证/升学/实习/找工作的学生</li><li>💼 每天忙忙碌碌不知道为什么行动的职场人</li><li>🤔 寻求科学自我管理法与破局之道的创业者</li><li>🫨 想改现状但无目标可循且时刻焦虑的自己</li></ul><blockquote class="blockquote-center"><p><img src="/images/Reading/Notes-taking/Notes-taking-Curiousness.svg" alt> 请深刻审视当前的困惑</p></blockquote><p>试着跳出本我视角，站在维度之外审视当下处境，我们深知自身认知的局限性，内稳的处事心态与辨证的思维方式，是我们长期可持续作战的关键基石。与此同时，必须认识到绝对机械、一劳永逸的解决方案是站不住脚跟的。我们须秉持着具体问题具体分析的原则，不断探索领域化、系统化的方法论，理论联系实际，切身践行以构建自我版本之认知体系。</p><p>回归时间、精力、知识三条主线，通过分析问题、共性抽象、拆解难题与细化方案，设计一套可马上行动的 “笔记” 解决方案。</p><blockquote class="blockquote-center"><p><img src="/images/Reading/Notes-taking/Notes-taking-Q&amp;A.svg" alt> 识别与剖析问题，有针对性设计解决方案</p></blockquote><h2 id="时间错配-v-s-时间管理"><a href="#时间错配-v-s-时间管理" class="headerlink" title="时间错配 v.s. 时间管理"></a>时间错配 v.s. 时间管理</h2><p>人在时间观念上容易走向极端。</p><ul><li>疯狂忙碌：每天忙忙碌碌，掉入一种疯狂循环，毫无喘息之机可言。</li><li>虚拟光阴：或者，终日无所事事，缺乏目标与动力，极之空虚无聊。</li><li>大量碎片：当然，现代人更多处于这两者之间的状态，割裂的、零碎的时间片段，用之做大事不成、做小事无趣，要么被打断，要么空有抱负总是等待机会再行动，于是给拖延安上一个合理的挡箭牌。</li></ul><p>三种工具助你成为时间管理大师。</p><ul><li><p>应对做的太多，建议引入思想清单，明确每日、近期及未来的任务，优先处理重点事项，量化追踪进度，闭一事丢一事，摆脱盲目忙碌，回归低熵状态。</p><blockquote><p>丢有两种说法，一种是彻底完事，可完全丢掉的。另一种是短时间没办法解决的，则可以丢回缓冲区，需要重启时再聚焦执行即可。</p></blockquote></li><li><p>对于缺乏动力情况，利用 OKR 法分解长期目标为阶段目标，制定最小执行单元的行为方案， 通过每一次小成功逐步赢回信心与初心。</p></li><li>掌控零碎时间，精髓不在于纯粹的效率提升，而是在于追求进入心流状态闭每一件 “小” 事。心流状态之下创造力最佳，做成事并获得满足感，让零碎时间片段也能创造效益，良性循环促使你更喜于、更善于利用零碎时间。</li></ul><h2 id="有限精力-v-s-精力管理"><a href="#有限精力-v-s-精力管理" class="headerlink" title="有限精力 v.s. 精力管理"></a>有限精力 v.s. 精力管理</h2><p>精力是非常有限的资源，管理精力实质是一门时间投资的学问，教你如何在有限时间内高效干事、产出效益。缺乏精力管理的思维及训练，容易陷入要么做的太多、要么做得太少或是压根不想做的局面。</p><ul><li>做得太少，表现为时间总不够用、用功效率低下，典型缺乏科学的精力管理方法。</li><li>做得太多，一方面指过度透支精力，另一方面指过于投入某件事物，容易熄灭干事热情，况且人要德智体美均衡发展，要把时间不同比例投资在不同篮子里，这样的进步才具有意义。</li><li>压根不想做，情况比较复杂，内外因都得考虑，根据人生课题分离原理，向外求的改变机率不高，向内求更有可能改变现状。</li></ul><p>三种思维认知助你建立精力管理体系。</p><ul><li>做得太少，表明你缺乏聚焦作战思维与训练。请相信专注的力量，与其浑浑噩噩干12小时，不如精力充沛干2小时。</li><li>做得太多，一是指精力就像钟摆一样，高峰过总会有下坡，间歇彻底休息、间歇专注做事；二是指不要死磕一件事，要在不同方面投入时间，让书本知识、街头智慧、身心健康等，多方面能力协调发展。</li><li>压根不想做，做事无动力，那是没有良好的养成机制做引导。请利用福格行为模型设计行为，遵循一个原则，“看的见、摸得着、闻着香” 的习惯才能激发人的深层动力，在奖惩机制激励下，坚持不再是一种负担，而是一种享受。</li></ul><h2 id="知识假象-v-s-知识管理"><a href="#知识假象-v-s-知识管理" class="headerlink" title="知识假象 v.s. 知识管理"></a>知识假象 v.s. 知识管理</h2><p>知识体系化：</p><ul><li>记录太多零碎知识，知识互相独立、关联度不高，没有发挥叠加效应，低估了知识库的价值。</li><li>用自己的话复述笔记，图文并貌、情绪波动、实战经验，条件允许的都记录下来。好处就是参与的脑区越多记忆越牢固，而且复盘时别有一般滋味体会。以精力领域、辅助决策两方面考量，为笔记建立网格标签体系，即高效精准的知识调度系统。</li></ul><p>知识具象化：</p><ul><li>想法、灵感、念想转瞬即逝，缺乏快速有效的记录机制。</li><li>引用《子弹笔记》的主题集子概念（主题笔记本），建立灵感本、感恩集等，先缓存、再收集、后归类，尽量不错失好的想法。</li></ul><p>价值最大化：</p><ul><li>知识储备足够多，没有复盘反思、没有增细加工过程，是难以真正内化知识的，更别说增援自己、未来复利。</li><li>复盘之角色扮演法。内心饰演三类角色，引导人、设问人以及叙述人，分别引导流程按既定方向发展、启发深层次的辨证思考以及三方视角客观还原事件。复盘一般设有标准流程，回顾目标、结果评估、剖析原因以及总结规律，或你有自己一套复盘方法论，务必把它们的 SOP 标准化下来。</li><li>复盘之回顾刺激法。每次回顾都要熟悉上下文，上下文起到承上启下作用，每次回顾都在加深印象。每月回顾则关注知识点的双向链接，新的链接产生新的认知，往往它能带来认知进步、实现复利。</li></ul><h2 id="道法术：具象化方法论"><a href="#道法术：具象化方法论" class="headerlink" title="道法术：具象化方法论"></a>道法术：具象化方法论</h2><p>希望本套笔记方法能启发你解决当下的困惑，更甚能指导你走向人生新阶段。由于方法因人而异、诠释会有异同，请一定要以长期主义的眼光、终生学习的目标来引导自我，深刻理解笔记方法论的道与术，法与器，相信自己一定会有感悟和收获的。</p><blockquote class="blockquote-center"><p><img src="/images/Reading/Notes-taking/Notes-taking-Methods.svg" alt> 建立笔记方法论宏观认知</p></blockquote><blockquote class="blockquote-center"><p><img src="/images/Reading/Notes-taking/Notes-taking-Methods2.svg" alt> 践行以理解笔记方法论</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;一般观念认为，记笔记是为了纪实，比如记录知识、事件或待办事项，这往往局限于静态理解的范畴。若我们转换视角，以动态眼光重新审视，笔记的价值远超乎想象。以笔记作为枢纽，通过记载构搭建系统，形成一套有章可循、始终闭环的方法体系，以指导我们管理时间安排日程，投资精力专注干事，掌握知识构建体系，复盘思辨总结经验等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;始终铭记一个道理，记录笔记只是表象，本质是不断超越自我。在统一价值观下践行方法论，保持思想与行动并辔而行。思想上，集多家笔记方法之所长，融汇贯通、落地践行，御笔记之术以塑造当下自我、增援未来自己。行动上，紧抓时间、精力、知识三条主线，不断试验并迭代方法，主观能动地运营个体，力求找到一套适合于自身的知识变现与经验复利之方法。如此一来，思想武器与行动指南高度统一，笔记之术将助我们解锁人生新篇章。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Reading" scheme="http://www.kofes.cn/categories/Reading/"/>
    
    
      <category term="时间管理" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="精力管理" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%B2%BE%E5%8A%9B%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="身价管理" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E8%BA%AB%E4%BB%B7%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="OKR" scheme="http://www.kofes.cn/tags/OKR/"/>
    
      <category term="人生管理" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="长期主义" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="终身学习" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%BB%88%E8%BA%AB%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
      <category term="笔记系统" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%B3%BB%E7%BB%9F/"/>
    
      <category term="知识变现" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%8F%98%E7%8E%B0/"/>
    
      <category term="复利思维" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E5%A4%8D%E5%88%A9%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="番茄钟" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%95%AA%E8%8C%84%E9%92%9F/"/>
    
      <category term="福格行为" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%A6%8F%E6%A0%BC%E8%A1%8C%E4%B8%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>子弹笔记：试着这样记笔记 原来生活这么有趣</title>
    <link href="http://www.kofes.cn/2024/07/bullet-journal-xhs.html"/>
    <id>http://www.kofes.cn/2024/07/bullet-journal-xhs.html</id>
    <published>2024-07-20T05:39:18.000Z</published>
    <updated>2024-08-17T15:36:52.581Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>记笔记是一件很有仪式感的事情，一旦开始了就难以停下来的节奏。请相信子弹笔记术的复利效应，改变往往发生在潜移默化之间，体验进步比想象结果更加有趣。</p><a id="more"></a><h2 id="道：子弹笔记价值观"><a href="#道：子弹笔记价值观" class="headerlink" title="道：子弹笔记价值观"></a>道：子弹笔记价值观</h2><p>先谈价值观，再学方法论。</p><ul><li><p>价值观：以有限精力去学习、管理及运用你所掌握的知识，并以目标驱动、阶段闭环、优先次序的方式去记录与做事，最终达成目标、养成习惯、取得佳绩。除此之外，通过定期回顾、复盘知识以及总结经验，以反过来指导及增援未来的自己。双向闭环系统，进步永不停歇。</p></li><li><p>方法论：结合注意力、生产力、意向性，搭建一个集时间、精力及知识管理的笔记系统。</p><ul><li>⚠️ 注意力：人的注意力非常有限，高效管理精力、合理投资时间，要求我们必须高度聚焦做事情。</li><li>📚 生产力：知识变现转化为生产力，在认知以内创造无限价值。</li><li>🚩 意向性：设立具有进步意义的目标，驱动着我们干事创业，而非表演性质随机游走做事情。</li></ul></li></ul><p>万事开头难，迈出第一步才有机会发生故事，子弹笔记术教你从整理想法开始。</p><ul><li>想法容易脱离掌控，易于消逝混沌之中。及时捕捉并记录想法，才能储备足够多的素材，以供在冷静时候审视它们。</li><li>想法总是转瞬即逝，把消耗注意力的念头、选项逐一写下，得到一张思想清单。</li></ul><p>思想清单，记录每天正在做的、近期应该做的以及未来想要做的事情。为了系统性地掌控局面、丰富想法的可塑造性，建议融入更多维度来描述它。</p><ul><li>按意义划分：创业、考试、健身</li><li>按时间划分：短期、中期、长期</li><li>按频次划分：期限性、周期性</li></ul><p>总的方法不变，结合 <code>正在做的、应该做的以及想要做的</code> x <code>不同维度主题划分</code>，发挥乘法效应，因地制宜设计个性化的思想清单（也称集子）。个性化集子，要具备主题性、故事性、目的性，比如记录长期主义事业、每日感恩集锦等。如此一来，在子弹笔记术指导之下，创造性地产出各式各样的笔记集子。比如：</p><ul><li>🗂️ 规划本：长期主义事业、考证之路、人生三大事</li><li>📒 清单集：读书清单、美食探店、败家愿望</li><li>💗 感恩集：亲密关系、职场教训、思想顿悟</li><li>📚 知识库：专业知识、街头智慧、投资理财</li><li>📮 收件箱：未分类、临时的任务、事件或笔记</li><li>🔮 自由发挥：灵感启发、物品登记、观影清单……</li></ul><p>有了较完整的思想体系以及笔记框架，接下来便是具体的实践方法与指导思想讲解。过程中一定要动手实践，不断尝试迭代、复盘总结以及改进创新，以形成最适合于自身的子弹笔记术。</p><h2 id="器：子弹笔记结构体"><a href="#器：子弹笔记结构体" class="headerlink" title="器：子弹笔记结构体"></a>器：子弹笔记结构体</h2><h3 id="概念解释"><a href="#概念解释" class="headerlink" title="概念解释"></a>概念解释</h3><ul><li><p>模板：子弹笔记的基本组成单元，每个集子都可套用该模板进行创作。</p><ul><li>目录索引：标题 + 页码，用于定位内容、定位集子。</li><li>未来记录：记录本月以外的任务和事件，用于记录带有长期主义色彩的事情。</li><li>月度记录：记录本月的任务以及时间安排（或本月思想清单），或从总目标中拆解阶段性（中长期）目标。</li><li>每日记录：记录每天待办事项，以及不时产生的零碎想法。</li></ul></li><li><p>集子：集子继承了主体笔记的组成单元，即包括索引、未来记录、每月记录以及每日记录。</p><blockquote><p>值得注意的是：<br>1) 集子与主体笔记的风格形式保持一致，也可以进行个性化设计。个性化集子应具备主题性、故事性、目的性，比如记录每日感恩集锦、心愿物品清单等。<br>2) 模板只是一种参考，类似单纯用于记录静态信息的集子就没必要套上未来、月度及每日记录了。</p></blockquote></li><li><p>速记：</p><ul><li>利用统一的简短记号或符号（Markdown、Emoji、颜色体系）快速捕捉想法。</li><li>为了操作可行性，形式大致可分为任务、事件、笔记三类速记模板。</li></ul></li><li><p>迁移：</p><ul><li>每天或定期从收件箱中回顾与归档信息。</li><li>每月从笔记中过滤掉无意义内容的过程。</li><li>零碎知识体系化之后，即时清理掉它们。</li></ul></li></ul><h3 id="笔记系统"><a href="#笔记系统" class="headerlink" title="笔记系统"></a>笔记系统</h3><ul><li>子弹笔记术，就像包罗万象的生态系统，各种提升效率的技巧与哲思集于一体。</li><li><p>个性化集子，既延伸了子弹笔记的功能用途，也在笔记系统中扮演着重要有机一员。比如：</p><ul><li>📮 收件箱：缓存速记下来的任务、时间、笔记，再通过分发迁移至目标集子。</li><li>📚 知识库：外挂的“第二大脑”，记笔记不在于记录本身，而是知识内化的过程。知识内化本质是增援未来的自己。</li><li><p>🗂️ 规划本：撰写事业或项目的背景、目标计划、时间规划、主观感悟与复盘总结，大篇幅文字描述的内容记录在此集子。</p>  <blockquote class="blockquote-center"><p><img src="/images/Reading/Bullet-journal/scheduler.jpg" alt> 用于规划管理的规划本</p></blockquote></li><li><p>🗓️ 任务单：从规划本中抽取待办项，事项表述主题及关键字，无须大篇幅赘述。过程中一边执行任务一边量化指标，形成用于项目管理的集子。</p>  <blockquote class="blockquote-center"><p><img src="/images/Reading/Bullet-journal/todolist.jpg" alt> 用于行动管理的任务单</p></blockquote></li><li><p>📒 清单集：记录静态信息的集子。</p></li></ul></li></ul><h3 id="个性集子"><a href="#个性集子" class="headerlink" title="个性集子"></a>个性集子</h3><ul><li>计划集子：<ul><li>凡事预则立，不预则废。</li><li>研究不宜过于深入，投入时间越长，得到选择越多。毕竟再充足的事前调研也避免不了突发情况，随机应变、及时行动，成事的机率更高。</li></ul></li><li>清单集子：比如，购物清单、网红打卡、阅读清单等。</li><li>行程集子：比如，旅游行程、环岛骑行、工程实践等。</li><li>追踪集子：比如，读过的书、看过的电影、美食探店等。<ul><li>只关注结果，会忽视过程中浮现的有价值信息，追踪记录的关键不仅在于观测进步，而是在于培养自我意识。</li><li>事物间的关联性并不是显而易见的，但只要持续的记录就一定能找到内在联系，因果才至关重要。</li><li>了解的越多，行动就越有效。</li></ul></li></ul><h2 id="法：子弹笔记方法论"><a href="#法：子弹笔记方法论" class="headerlink" title="法：子弹笔记方法论"></a>法：子弹笔记方法论</h2><p>记笔记意义在于不断改变现状、成就更好自己。“道” 篇章让我们确定到了方向，“器” 篇章让我们具备了记笔记的框架及工具，“法” 篇章在于灌输用于指导行动的方法。</p><p>道法器三者有机统一，共同构成一个较完整的思想体系和实践框架，过程中不断迭代、复盘总结以及创新改进，终究形成最适合于自身的子弹笔记术。</p><h3 id="总则"><a href="#总则" class="headerlink" title="总则"></a>总则</h3><ul><li>摆脱忙碌：忙碌是一种疯狂循环状态，疯狂循环消耗太多注意力，从而限制了我们感受、成长与思考的能力。打破这种死循环以重复新生 。</li><li>课题分离：把遇到的事和做出的回应分隔开，审视自己的经历，了解哪些能掌控的，什么具有意义，什么值得留意。</li><li>信仰行动：信仰与行动有机联系在一起，带着意向性去生活，有所收获的同时找到意义。</li></ul><h3 id="反思"><a href="#反思" class="headerlink" title="反思"></a>反思</h3><ul><li>自省吾身，常思己过，善修其身。</li><li>反思目的不是对过去犯的错误进行惩罚，而是要从过去的经历中涉取信息养分滋养未来成长。</li><li>每日反思<ul><li>被动回应：受到刺激 —&gt; 被动回应 —&gt; 通常会感到恐惧焦虑</li><li>意向驱使：受到刺激 —&gt; 主动应对 —&gt; 通过选择/方法/目标 —&gt; 人会积极反思</li></ul></li><li>迁移月度反思和年度反思：<ul><li>迁移操作实质上是一种过滤机制，你需要对未完成的任务进行反思，如此迁移才有意向性。</li><li>重新思考未完成任务，究竟是以什么样的角色、地位、优先次序参与下月或者明年的计划。</li></ul></li></ul><h3 id="意义"><a href="#意义" class="headerlink" title="意义"></a>意义</h3><ul><li>思想实验：试想自己站在岔路口，面前有两条路可走，一条人迹更多，另一条人迹更少。想象迟暮之年，在个人生活或者专业技术方面会获得什么成就，这样的生活给您带来什么结果？<ul><li>人迹更多的路：带你走向更熟悉的地方，是目前生活的延续，只追求舒适的进步，不降低现有生活品质，也不改变现状。</li><li>人迹更少的路：带你走向不熟悉的地方，冒险多于舒适的生活。敢于追求感兴趣的目标，愿意通过奋斗来提升自己。</li></ul></li><li>身后反思：分别为两条路创建一份 “两种生活” 的集子。选择你喜欢的生活方式，圈出你最骄傲的成就。完成后把这些事项迁移到你的目标集子。</li></ul><h3 id="目标"><a href="#目标" class="headerlink" title="目标"></a>目标</h3><ul><li>54321倒计时法则<ul><li>将目标分为短期、中长期、长期。</li><li>空白左右两页，左页个人目标，右页职业目标，个人事业与职场事业分开谈，两边分别投入精力发展。</li><li>每个页面分 5 栏，5 栏依上往下是 5 年内目标、4 月内目标、3 周内目标、2 日内目标以及 1 小时内目标。</li></ul></li><li>分清目标主次轻重<ul><li>每一栏只考虑一项最先考虑的目标。</li><li>注意力残留原则，一次只专注于一件事，专注于实现目标过程。最具价值的也是实现目标的过程，因它占据了大部分的生活，因此提供了大量信息让你成长。</li></ul></li><li>长期目标为冲刺目标<ul><li>并不一定要把喜欢的事情变成职业，建议在体验过一段时间后再做决断。</li><li>将长期目标分解一个短期、独立的冲刺目标。类似软件开发的开发周期，分阶段设立目标。</li></ul></li><li>设立冲刺目标的要求<ul><li>万事开头难，初始阶段忌设立大障碍目标</li><li>阶段性取胜，具有清晰、可行的任务步骤</li><li>拖延是敌人，必须固定在短期时间内完成</li></ul></li></ul><h3 id="时间"><a href="#时间" class="headerlink" title="时间"></a>时间</h3><ul><li><p>时间箱管理：把任务完成时间规定在一定范围内，其意图是把百分百的注意力按照规定的时间限制投入一事物上。</p><blockquote><p>两个关键激励因素：条理感和紧迫感</p></blockquote></li><li><p>勿拖延请置顶：找出自己最高效、最专注的时候，事情从难到易排序，以制定执行计划。</p></li></ul><h3 id="循序渐进"><a href="#循序渐进" class="headerlink" title="循序渐进"></a>循序渐进</h3><ul><li>PDCA 循环：Plan -&gt; Do -&gt; Check -&gt; Act<ul><li>计划 / Plan：发现机会，制定改进计划</li><li>执行 / Do：执行计划，测试改进结果</li><li>检查 / Check：分析测试结果，确认学习成果</li><li>行动 / Act：按照学习成果行动</li></ul></li><li>原则上一次计划指导一次实际行动。<ul><li>无改进：换一个计划重新开始，循环上述步骤</li><li>有进步：结合所学执行新计划，循环上述步骤</li></ul></li><li>大事化小事：任务尚存难度，说明任务拆得不够细。</li><li>达成小成就：找到任何一种成就，即使微小都无所谓，降低标准保证切实可行，然后以任务子弹的形式写进子弹笔记，完成它以达成成就。</li></ul><h3 id="感恩"><a href="#感恩" class="headerlink" title="感恩"></a>感恩</h3><ul><li>自我庆祝：根据自己心理预期，对所有事项设定奖励机制，有意识地创造动力以形成良性循环。</li><li>感恩子集：创建感恩记录，并每天写下至少一件让你感恩的事。任何经历都是有意义的，对生活的留心观察，微小的幸福汇将促成更美好的生活。</li><li>越欣赏，越懂欣赏。随着不断积极寻觅生活中的美好，提升发现美的能力，便能更好地发现美、欣赏美。</li></ul><h3 id="掌控"><a href="#掌控" class="headerlink" title="掌控"></a>掌控</h3><ul><li><p>我们无法掌控外部的世界、人和事，但我们能控制自己的内心世界。</p></li><li><p>应对与回应：</p><ul><li>若与他人有冲突之时，冷静分析现状，千万不要有过激行为，毕竟恐惧或愤怒的回应只会加深对方和自身的创伤，失去相互理解、解决问题的机会。</li><li>因此，需要每日反思重新审视这件事。</li></ul></li><li><p>过程与结果：</p><ul><li>日反思与夜反思以及月度迁移时，遍历任务列表，试着找出在你掌握之内以及之外的事情。</li><li>无法掌控的事情要舍得放手。</li></ul></li><li><p>观察这条任务是侧重结果，还是侧重于过程。尽管目标带来方向，若目标过于侧重结果，往往结果是不可控的。</p><blockquote><p>例：减脂 10%、雅思 6.5、做一个很棒的汇报等。</p></blockquote></li><li><p>对于过于庞大的目标，尝试把目标分解成一个个可执行的小步骤。</p></li></ul><h3 id="拆解"><a href="#拆解" class="headerlink" title="拆解"></a>拆解</h3><ul><li>五问法：分解大问题为小问题，在子弹笔记中创建一个子集，以问题为标题，以不同维度提出问题，并挖掘潜在的价值。</li></ul><h3 id="辐射"><a href="#辐射" class="headerlink" title="辐射"></a>辐射</h3><ul><li>自我怜悯：自我评判与自我反思。</li><li>坚强信念：坚信你的一言一行所带有的能量会改变周遭世界和其中的人。</li><li>共同进步：辐射力是双向的，自己与朋友自己都需要时不时接受对方的审视。找一个朋友，两人互相尊重、赏识、关怀，共同成长。</li></ul><h3 id="忍耐"><a href="#忍耐" class="headerlink" title="忍耐"></a>忍耐</h3><ul><li><p>价值升华：不要把注意力放在干活的痛苦一面，我们更应该关注它带来收获的方面。创建一个分析记录，留意为什么要做这件事情，努力的具体目的是？</p><blockquote><p>例如：付房租 —&gt; 浪费钱？ &lt;—&gt; 学区房 / 通勤时间短 / 朋友相聚 —&gt; 平衡心中的负面情绪 </p></blockquote></li><li><p>追踪进度：不要轻易放弃，但一件事情对于自己目前来说毫无价值，或是付诸努力与结果不成正比，这可能是分散注意力的事，暂且放下它吧。 利用月度迁移定期检查自己的进度。</p></li></ul><h3 id="无力感"><a href="#无力感" class="headerlink" title="无力感"></a>无力感</h3><ul><li><p>橡皮鸭调试法：如身边无人聆听，你可以向一只玩具橡皮鸭写一份信，在详细叙述事情的过程中，可能你已经找到应对方法了。</p><ul><li>你遇到的问题</li><li>出问题的地方</li><li>出问题的原因</li><li>尝试过的方法</li><li>未尝试的方法</li><li>你想要的结果</li></ul></li><li><p>叙事过程即思路梳理过程，灵感启发往往在于掌握事情来龙去脉的前夕瞬间。</p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;记笔记是一件很有仪式感的事情，一旦开始了就难以停下来的节奏。请相信子弹笔记术的复利效应，改变往往发生在潜移默化之间，体验进步比想象结果更加有趣。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Reading" scheme="http://www.kofes.cn/categories/Reading/"/>
    
    
      <category term="手账" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E6%89%8B%E8%B4%A6/"/>
    
      <category term="时间管理" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="精力管理" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%B2%BE%E5%8A%9B%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="身价管理" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E8%BA%AB%E4%BB%B7%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="笔记系统" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%B3%BB%E7%BB%9F/"/>
    
      <category term="子弹笔记" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E5%AD%90%E5%BC%B9%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人人懂点运营：助产品盈利变现的用户增长科学</title>
    <link href="http://www.kofes.cn/2024/03/Hacking-growth.html"/>
    <id>http://www.kofes.cn/2024/03/Hacking-growth.html</id>
    <published>2024-03-31T12:10:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-17T01:02:31.719Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ul><li>🔍 随着人口红利、流量红利的消逝，无论是售卖产品、服务或是自我营销，不精细化经营你的受众客户，用户增长只是一句空话。</li><li>💁 传统客户营销：只关注于用户生命周期的起始阶段，比如品牌定位、首次获客等。粗放式营销，缺少精细运营策略，也缺乏诚意，流失早期用户只是时间问题。</li><li>📈 数据驱动运营：重拾被低估的体验价值，贯穿整个用户生命周期，致力创造一个完整、持续的用户体验过程，并对其有效运营管理，不断试验迭代，以数据支撑促增长。增长是表象，客户满意的产品/服务迭代升级才是本质，这便是用户增长科学的理论基础。</li><li>🕵️ 增长黑客方法：贯穿整个用户生命周期，探讨如何获客、活客、深入经营，并基于客户群实现盈利的实践方法论。</li></ul><a id="more"></a> <ul><li><p>🤖 看懂增长模型：增长黑客之核心要素，搭建增长模型，量化增长事业。</p>  <blockquote class="blockquote-center"><p><img src="/images/Reading/Hacking-growth/hacking_growth_intro.svg" alt> 一图看懂增长模型</p></blockquote></li></ul><h2 id="本书架构"><a href="#本书架构" class="headerlink" title="本书架构"></a>本书架构</h2><ul><li>增长方法：系统性介绍增长黑客方法的实施过程。例如，怎样搭建增长团队，团队需要的人与技能，如何管理团队成员，以及团队如何通过快节奏 “增长黑客” 过程产生并测试新想法。</li><li>增长实战：贯穿用户整个生命周期，探讨如何获取新客、活跃潜客、深入经营，并基于存量客户实现盈利的实践方法论。</li></ul><h2 id="增长方法"><a href="#增长方法" class="headerlink" title="增长方法"></a>增长方法</h2><h3 id="搭建增长团队"><a href="#搭建增长团队" class="headerlink" title="搭建增长团队"></a>搭建增长团队</h3><ul><li><p>传统筒仓架构限制</p><ul><li>业务部门、职能部门的知识技能孤立存在于筒仓组织架构中，即不同部门人员难以跨越内部界限、组合企业资源，为客户打造真正需要并愿意买单的产品。</li><li>业务部门、职能部门之间缺乏沟通，阻碍了以客户为中心的产品研发与营销。比如，工程师和设计师有能力找到满足客户需求和喜好的方式，然而他们往往不清楚客户想要什么、需要什么。</li></ul></li><li><p>增长团队人员构成</p><ul><li><p>增长负责人：管理者 &amp; 产品负责人 &amp; 数据科学家，他的主要职责是选定核心关注点，以及制定团队的工作目标与时间计划表。</p><ul><li>第一步：围绕一个主要目标开展试验，聚焦并控制单变量，有方向性地优化结果。</li><li><p>第二步：明确某个产品最优的一个新营销渠道，并确保团队在同频道上展开工作。</p><blockquote><p>有新想法应存档至灵感池，而非一股脑都应用于当前试验。新想法可启发下一次增长试验。</p></blockquote></li><li><p>第三步：设计符合增长目标的（北极星）指标，衡量效果并改进结果。</p><blockquote><p>不要把过多注意力放在纸面上好看，但并不真实反馈用户增长的 “面子指标” 上。</p></blockquote></li></ul></li><li><p>产品经理：产品经理即产品的 CEO。</p></li><li>营销专员：工程和营销两个专业之间碰撞，能极大激发新思路的产生。</li><li>软件工程师：利用新的技术手段解决问题。</li><li>数据分析师：收集客户数据，整理与精细分析，从中涉取试验灵感。</li><li>产品设计师：在用户心理、界面设计、用户调研技巧方面，提供重要见解，帮助团队寻找试验思路。</li></ul></li></ul><h3 id="好产品好增长"><a href="#好产品好增长" class="headerlink" title="好产品好增长"></a>好产品好增长</h3><ul><li>本末倒置：开展新业务或发布新产品时，投入大量的人力、物力和财力，试图吸引更多用户使用他们的产品，而事实上他们的产品不太招人喜欢，更甚不被目标受众所接受。</li><li>机会成本：过早追求增长会产生两个层面的机会成本。<ul><li>推广一个没有市场的产品，南辕北辙，浪费时间和金钱。</li><li>没法把早期客户转化为忠实粉丝，让粉丝失望，更甚变成愤怒的批判者。</li></ul></li><li>增长原则：没确定以下几点之前，不着急进入试验阶段。<ul><li>确定产品是否不可或缺，为何不可或缺，以及对谁来说不可或缺。</li><li>了解产品的核心价值是什么，对哪些客户来说具备这些核心价值，道出所以然来。</li></ul></li></ul><h4 id="找到产品的惊喜时刻"><a href="#找到产品的惊喜时刻" class="headerlink" title="找到产品的惊喜时刻"></a>找到产品的惊喜时刻</h4><ul><li>惊喜时刻，即用户体验产品时感到眼前一亮的时刻，也是发现产品核心价值的时刻。产品为何存在，用户为何需要它，以及从中得到的价值。</li><li>如何创造产品的 “惊喜时刻”（设计产品的惊喜时刻是有意为之的，设计方法可参考《<a href="https://www.kofes.cn/2022/10/nintendo-experience-design.html">任天堂的体验设计</a>》）：<ul><li>在确定产品是否具有令人惊叹潜力时，关键是充分挖掘用户数据以及收集用户反馈，以数据支撑证实这一点。</li><li>寻找产品忠实用户，分析这些用户使用产品时有什么相似之处，并从中获得了什么价值。</li></ul></li><li>产品具备了 “惊喜时刻” 的元素，下一步要做的就是引导用户发现它们。</li></ul><h4 id="调研产品不可或缺性"><a href="#调研产品不可或缺性" class="headerlink" title="调研产品不可或缺性"></a>调研产品不可或缺性</h4><ul><li>指导思想：逆向思考法，不去找做的理由，而是想尽办法说服不去做，若最终结论是不得不做时，这就是不可或缺的决策。</li><li><p>问卷调查法：一个衡量用户是否真正喜爱产品的问卷调查方法。</p><ul><li>如果产品明天无法使用了，你会有多失望？</li><li><p>如果产品再也无法使用了，你会用什么替代产品？</p><blockquote><p>替代产品可帮助你锁定主要竞争对手，找寻我方产品所不具备的体验</p></blockquote></li><li><p>本产品带给你的主要价值是什么，情绪价值或工具价值？</p></li><li><p>是否愿意把产品推荐给自己朋友？</p><blockquote><p>用户推荐产品，可衡量产品是否具备口碑营销的潜力，以及探究如何最大限度地发挥这一潜力。</p></blockquote></li><li><p>如何改进产品更好满足你的需求？</p></li><li>是否愿意留下联系方式，邀请您进一步探讨产品？</li></ul></li><li>指标量化法：用户留存率，量化不可或缺性的指标方法，即密切跟踪流失的用户数。特别在强劲增长势头，监测用户流失数，为用户流失提供预警。不然用户快速增长掩盖了流失的事实，获得大量新用户同时也失去早期用户。</li></ul><h4 id="成为不可或缺的产品"><a href="#成为不可或缺的产品" class="headerlink" title="成为不可或缺的产品"></a>成为不可或缺的产品</h4><ul><li>客观分析找出没能实现 “惊喜时刻” 的原因，而非主观臆断做出决策。<ul><li>开展更多客户调查，比如采访、实地调研、客户交谈。</li><li>针对产品改动与信息传达进行高效试验。</li><li>深入分析用户数据。</li></ul></li></ul><h4 id="走进用户的现实世界"><a href="#走进用户的现实世界" class="headerlink" title="走进用户的现实世界"></a>走进用户的现实世界</h4><ul><li>采访用户时，主线不是已方宣传产品，而是倾听与观察。</li><li>条件允许时，带上产品或原型是实地采访，真切地观察潜在用户对它的回应。</li></ul><h4 id="追踪活跃用户行为"><a href="#追踪活跃用户行为" class="headerlink" title="追踪活跃用户行为"></a>追踪活跃用户行为</h4><ul><li>指导思想：通过事件来跟踪用户或客户的关键行为，跟踪他们在这个体验过程中的各种活动，即从他们成为新客户始，再到忠实客户过程中发生的各种事件。</li><li>实施路径：寻找那些认为你的产品不可或缺的客户，比如频繁使用或购买你产品的客户，发现这类客群的与众不同之处。</li></ul><h4 id="落实惊喜时刻体验"><a href="#落实惊喜时刻体验" class="headerlink" title="落实惊喜时刻体验"></a>落实惊喜时刻体验</h4><ul><li>所有这些试验和分析过程，都聚焦于产品 “惊喜时刻” 的发现与创造，营造了条件就应该转移注意力，将用户体验落在该时刻上。</li></ul><h3 id="确定增长杠杆"><a href="#确定增长杠杆" class="headerlink" title="确定增长杠杆"></a>确定增长杠杆</h3><h4 id="真正重要指标"><a href="#真正重要指标" class="headerlink" title="真正重要指标"></a>真正重要指标</h4><ul><li><p>北极星指标：决定成败的指标，以此指导所有增长活动。朝着增长黑客过程的终极目标努力，使他们不被某个短期的增长手段冲昏头脑。 </p><blockquote><p>启示：在增长公式中，提炼最能反映产品不可或缺体验的变量。如何找到一个合适的北极星指标？</p></blockquote><ul><li>问题 1：产品核心价值是什么，该指标可否让用户体验到产品的核心价值？</li><li>问题 2：该指标能否反应用户活跃度？</li><li>问题 3：该指标变好了，能代表公司向着积极方向发展？　</li><li>问题 4：该指标容易被团队理解，方便交流与否？</li><li><p>问题 5：该指标是一个先导性指标，还是一个滞后性指标？</p><blockquote><p>先导性指标可让你提前发现问题，并尽早行动解决问题。</p></blockquote></li><li><p>问题 6：该指标是一个操作性指标？</p><blockquote><p>发现问题，并有解决问题的操作空间。否则就没意义了。</p></blockquote></li></ul></li><li><p>构建增长模型：将增长事业提炼与总结成一个数学公式。所有与增长相关因素在公式中有所体现，这些因素共同驱动着增长。寻找关键因素过程中，不照本宣科，需因地制宜，提炼各自业务的核心因素。</p><ul><li>第一步：定义北极星指标</li><li>第二步：绘制用户旅程图。参考服务设计的 <code>顾客旅程图</code>，其一是梳理用户体验片段，理解用户从接触产品到获取核心价值要所经历的步骤。并寻找情绪至高点（积极）与至低点（消极），这些是增长的关键节点，埋点记录与量化指标，以此指导增长试验。</li><li>第三步：组装增长模型：输出变量、输入变量、方程式<ul><li>输出变量：北极星指标</li><li>输入变量：影响北极星指标的关键因素（关键变量）</li><li>方程式：关键变量之间的关系。</li></ul></li></ul></li></ul><h4 id="指标因时而变"><a href="#指标因时而变" class="headerlink" title="指标因时而变"></a>指标因时而变</h4><ul><li>指标因时而变：初期目标得以实现，北极星指标也随之迭代更新。不同发展阶段，量化阶段目标的指标也不尽相同。</li></ul><h4 id="不要偏离路线"><a href="#不要偏离路线" class="headerlink" title="不要偏离路线"></a>不要偏离路线</h4><ul><li>数据指标从来都不是为了指标本身，他代表了企业对用户价值与公司成功之间的理解，也指导者每个基层员工日常工作中每一次的决策与执行。<ul><li>迷失方向，尤其是丢失了北极星方向，沉迷于肤浅或不相关的增长指标。</li><li>虚荣指标，呈现一种虚假繁荣，原本是提升指标以指导做成事业，相反纯粹提升指标数据，企业内部不幸演变成表演性质的工作现状。</li></ul></li><li>为了提升某个指标废寝忘食地工作，然而对结果不起实际作用。</li><li>放弃一项努力或一项试验并不容易，尤其是团队成员十分认同的方向。</li><li>对产品不持有冷静态度，带有个人情感容易犯下错误，以陷入增长迷雾。</li><li>陶醉于数据分析艺术中，失去增长试验的紧迫感。</li></ul><h3 id="快节奏实验"><a href="#快节奏实验" class="headerlink" title="快节奏实验"></a>快节奏实验</h3><h4 id="增长循环"><a href="#增长循环" class="headerlink" title="增长循环"></a>增长循环</h4><ul><li>增长循环过程的几个阶段<ul><li>Step.01：收集、洞察并分析数据，形成试验想法。</li><li>Step.02：为试验设定优先级，并依照优先次序执行试验。</li><li>Step.03：审视试验结果并决定下一步行动。</li><li>Step.04：以此类推不断执行、推演 01 ~ 03 这个循环。</li></ul></li></ul><h4 id="准备工作"><a href="#准备工作" class="headerlink" title="准备工作"></a>准备工作</h4><ul><li>寻找用户的惊喜时刻，并调研获得这些体验的用户具有哪些共同特征。</li><li>制定产品的增长等式，并提炼北极星指标，为实现最终目标而努力着！</li></ul><h5 id="第一阶段：调研分析"><a href="#第一阶段：调研分析" class="headerlink" title="第一阶段：调研分析"></a>第一阶段：调研分析</h5><ul><li>深入分析初期用户数据以发现具有明显特征的用户群体， 并制定以下问题来指导分析过程。</li><li>我们最佳客户有哪些行为<ul><li>使用哪些功能，使用频率如何</li><li>购买哪些商品，订单平均金额，一天什么时候下单，通常哪些日子下单</li></ul></li><li>我们最佳客户有哪些特征<ul><li>什么渠道转化客户</li><li>用户的人口学特征</li></ul></li><li>导致用户弃用产品的原因<ul><li>哪些节点退出率居高</li><li>阻碍用户采取某行动的错误/难点</li><li>开始到弃用过程如何，历程花费了多少时间</li></ul></li></ul><h5 id="第二阶段：提出想法"><a href="#第二阶段：提出想法" class="headerlink" title="第二阶段：提出想法"></a>第二阶段：提出想法</h5><ul><li>按照一个事先制定的模板，提交想法至 “储备库” 中。</li><li>想法必须清楚说明做什么具体改变；为什么这一做法可带来结果改进；怎样衡量试验结果。</li></ul><h5 id="第三阶段：排优先级"><a href="#第三阶段：排优先级" class="headerlink" title="第三阶段：排优先级"></a>第三阶段：排优先级</h5><ul><li>ICE  评分体系：影响力 Impact、信心 Confidence、简易性 Easy<ul><li>影响力：某个想法对于指标提升有着多大影响。</li><li>信心：根据某种实证经验，而非主观臆测。</li><li>简易性：衡量一项试验所需投入的时间和资源。</li></ul></li></ul><h5 id="第四阶段：对照试验"><a href="#第四阶段：对照试验" class="headerlink" title="第四阶段：对照试验"></a>第四阶段：对照试验</h5><ul><li><p>当结果不确定时，最好办法就是坚持试验的最初版本或对照版本。</p><blockquote><p>不要自欺欺人：没有人希望自己辛苦付出的结果付之东流，由此团队成员有意无意会让试验运作超出合理时间，寄望于扩大试验样本以改变走势。</p></blockquote></li></ul><h5 id="最后阶段：分析总结"><a href="#最后阶段：分析总结" class="headerlink" title="最后阶段：分析总结"></a>最后阶段：分析总结</h5><ul><li>试验名称及描述：开展试验所使用的变量，提升的目标客户。</li><li>试验类型：产品功能、营销创意、营销策略等。</li><li>关键指标：通过试验希望改进的指标项。</li><li>试验时点：起始时间、终止时间，流量还有周期性时点。</li><li>试验假设与结果：ICE 得分、样本量、统计功效。</li><li>潜在干扰：季节、节假日、促销活动等。</li><li>结论</li></ul><h2 id="增长实战"><a href="#增长实战" class="headerlink" title="增长实战"></a>增长实战</h2><h3 id="获客：匹配是增长第一动力"><a href="#获客：匹配是增长第一动力" class="headerlink" title="获客：匹配是增长第一动力"></a>获客：匹配是增长第一动力</h3><ul><li>以 “客户、产品、渠道” 三者为切入点，实现三种匹配，以最大化提高获客的可能性。<ul><li><code>产品-市场匹配</code>：未实现产品-市场匹配之前，即产品未瞄准目标客群，不要火力全开开展大规模的获客行动。</li><li><code>语言-市场匹配</code>：把握产品优势，设计营销语言，一切努力都是为了吸引用户、感动用户（而非自己）。这一匹配侧重于如何打磨营销语言，形势不限于文字、图片及视频，使用最有效的方式向用户传达产品价值及其特点。</li><li><code>产品-渠道匹配</code>：选择营销渠道，投放产品试验。这一匹配侧重于寻找一种核心渠道能有效触达用户，以求实现最优增长。</li></ul></li></ul><h4 id="打动人心的广告语"><a href="#打动人心的广告语" class="headerlink" title="打动人心的广告语"></a>打动人心的广告语</h4><ul><li>人类的专注力平均在 8 秒左右，要想瞬间给潜在用户留下深刻印象，则必须让用户立刻明白产品对于自身价值所在或情绪共鸣。</li><li><p>语言直截了当，迎合需求并点燃欲望，从而吸引用户注意力。</p><blockquote><p>启示：分享至社交媒体的作品，一个极具吸引力的标题可很好地诠释这一点。如何打造一个爆款必备的标题，最简单有效方法就是观察与模仿。例如，平常逛抖音/小红书/Bilibili，感受创作者带给我们的情绪价值，与此同时也要留意与收集这些优质作品。例如，我们可以梳理一个爆款清单，记录这些作品的封面、标题、内容如何做到三位一体，是什么元素吸引我们眼球，带动我们怎样的情绪感受，更甚主动发起传播。</p></blockquote></li></ul><h4 id="产品匹配最优渠道"><a href="#产品匹配最优渠道" class="headerlink" title="产品匹配最优渠道"></a>产品匹配最优渠道</h4><ul><li><p>六要素渠道排序法为产品匹配最优推广渠道。</p><ul><li>定向：是否容易触达目标用户，对于所触及的客群了解有多深？</li><li><p>成本：此项试验的投入成本，LTV &gt; CAC，$\frac{LTV}{CAC} &gt; x$</p><blockquote><p>用户生命周期价值（Life time value） &gt; 用户获取成本（Customer acquisition cost）</p></blockquote><ul><li>$0 &lt; x &lt; 1$：无盈利死亡三角。</li><li>$1 \leq x \leq 3$：不舒服的楔，勉勉强强维持盈亏。</li><li>$x &gt; 3$：充满希望做到可盈利，并有可能赢得市场份额。</li></ul></li><li><p>规模：试验覆盖人群规模大小。</p></li><li>控制：试验可控性，比如试验不顺利时，是否容易终止或调整试验？</li><li>时间投入：启动试验耗费的时间。</li><li>产出时间：试验启动后，多久才能拿到试验结果。</li></ul></li><li><p>寻得最优渠道只是第一步，还需要持续运营、优化以及拓展用户获取渠道：</p><ul><li>持续地追踪每个渠道的平均 CAC 以及 LTV。</li><li><p>表现好的渠道，持续优化、加大投入，以争取获得最大价值。</p><blockquote><p>但不要过度依赖单一渠道，单轨运作是有风险的。在建立一两个核心渠道后，还需主动开创新的渠道。</p></blockquote></li><li><p>表现差的渠道，改变策略、迭代试验。如果结果始终得不到改善，则说明目标用户不在该平台上，或竞争太激烈，可考虑放弃或维持低预算 CAC。</p></li></ul></li></ul><h4 id="病毒循环增长策略"><a href="#病毒循环增长策略" class="headerlink" title="病毒循环增长策略"></a>病毒循环增长策略</h4><ul><li>实现病毒传播要在包装与内容之间取得平衡，标题党固然重要，但实现病毒式传播、实现用户增长的内在驱动力在于产品所具备的独特价值。</li><li>病毒式增长包括传统口碑式病毒与原生病毒。原生病毒是内置于产品当中用来捕获更多用户的病毒机制。</li><li>创造原生病毒前提是开发出卓越的产品，并充分设计分享产品的别致体验，分享让用户愉悦、让用户受益。</li></ul><h4 id="挖掘产品网络效应"><a href="#挖掘产品网络效应" class="headerlink" title="挖掘产品网络效应"></a>挖掘产品网络效应</h4><ul><li>最好的循环机制就是激励用户主动分享推荐产品，从而带来用户增长。</li><li>补贴推荐：创造与产品核心价值契合的激励机制，激励用户分享，用户完成分享后得到与产品核心价值契合的奖励，也称之为 “产品-奖励匹配”。比如，电商平台的抵扣券、饭店二次消费抵扣券。</li><li><p>产品内传播机制：让分享邀请成为用户体验的有机部分。</p><ul><li>基于产品需求：老用户邀请新用户加入，使得体验更上一层楼。 比如，聊天应用、网络会议应用。</li><li>基于内容分享：用户生成内容，内容分享给潜在用户，用户通过内容认识产品。比如，小红书、知乎等。</li><li><p>抓住欢乐时刻：找到用户现有产品体现最开心时刻，鼓励用户分享，提示他们有可能获得更佳体验。比如，健身应用 Keep，用户高强度训练后，鼓励他们把佳绩分享至社交媒体，这样的成就感会强化用户的使用体验，激发他们每次启动 Keep 参与训练。</p><blockquote><p>做事要有分寸，提示不能过于强势，过度营销容易激怒顾客户，最好的分寸就是将提示嵌入体验当中。</p></blockquote></li></ul></li></ul><h3 id="激活：寻求价值与优化体验"><a href="#激活：寻求价值与优化体验" class="headerlink" title="激活：寻求价值与优化体验"></a>激活：寻求价值与优化体验</h3><h4 id="通往惊喜时刻的旅程地图"><a href="#通往惊喜时刻的旅程地图" class="headerlink" title="通往惊喜时刻的旅程地图"></a>通往惊喜时刻的旅程地图</h4><ul><li>破解激活第一步，找出通往 “惊喜时刻” 的所有节点。找到用户中断退出的节点，调查与分析他们逃离的原因。其中，计算通往 “惊喜时刻” 每个步骤的转化率以找到导致用户逃离的关键节点。</li><li>永远不要想当然地揣测用户行为背后的原因，正确做法是仔细研究用户行为数据，并基于观察对用户展开调查。比如，你觉得激活的障碍在哪里，但真正情况有可能令你大吃一惊。</li></ul><h4 id="创建转化与流失漏斗报告"><a href="#创建转化与流失漏斗报告" class="headerlink" title="创建转化与流失漏斗报告"></a>创建转化与流失漏斗报告</h4><ul><li>测量转换率最佳途径之一是创建漏斗报告，其显示了用户旅程中抵达每个步骤的用户比例情况，同理也得到了每个步骤的用户流失率。</li><li>从漏斗报告中寻找目标客户，即未活跃、未转化都是潜在客户：<ul><li>活跃用户、一开始活跃但逐渐失去兴趣的用户</li><li>从未激活过的用户</li></ul></li></ul><h4 id="消除用户体验中消极摩擦"><a href="#消除用户体验中消极摩擦" class="headerlink" title="消除用户体验中消极摩擦"></a>消除用户体验中消极摩擦</h4><ul><li>摩擦，指阻碍用户完成行动、导致较差体验的一切障碍。</li><li>在体验同行产品时，我们很容易察觉与产品之间的摩擦。然而对于自己参与开发的、参与营销的产品，由于太了解产品的工作原理，习惯性地跳过了这些阻碍，从而忽略了用户与产品之间的摩擦。</li><li>从漏斗报告中寻找用户旅程的摩擦源，即找到流失严重的节点，并优化改造这些阻碍点。</li></ul><h4 id="创造积极摩擦"><a href="#创造积极摩擦" class="headerlink" title="创造积极摩擦"></a>创造积极摩擦</h4><ul><li><p>并非所有的摩擦都带来负面影响。创造积极摩擦是一种微妙的艺术，把控好度，让最直觉的、最令人着迷的环节呈现顾客/观众面前，让客户不由自主体验产品。当然，我们也得刻意引导客户体验产品的 “惊喜时刻”，这才体现出产品的价值。</p><blockquote><p>说服心理学解释：人们一旦采取了行动，无论多么微小的行动，未来都倾向于继续采取行动。由于心理上做出了承诺，尽管行动难度逐渐攀升，人们还是愿意恪守承诺、继续行动。</p></blockquote></li></ul><h4 id="触发物的力量"><a href="#触发物的力量" class="headerlink" title="触发物的力量"></a>触发物的力量</h4><ul><li><p>触发物本质：提醒客户目前存在一个对他们明显有价值的机会。</p><blockquote><p>触发物指任何刺激人们采取行动的提示。比如，通知、推送、邮件等。</p></blockquote></li><li><p>影响触发物发生作用的关键因素：</p><ul><li>多大程度激发用户按你预期采取行动</li><li>用户收到触发物后付诸行动的难易度</li></ul></li><li><p>如何提高触发物的有效性？可借助福格博士的 <a href="https://book.douban.com/subject/35594496/" target="_blank" rel="noopener">福格行为模型</a>，辅助我们设计一套富有成效的触发行动机制。</p><blockquote><p>行动 = 行为 + 能力 + 提示。无论是个人行为，还是消费者行为，都是可以通过巧思设计改变行为的。建议阅读原著来感受福格行为模型的魅力吧！</p></blockquote></li><li><p>事物总有正反两面性，妙用触发物可提高产品使用率、用户活跃度等。相反，若不掌握好分寸，触发物很有可能从有用信息沦为垃圾信息。</p><blockquote><p>公司最常犯的一个错误，总是迫不及待地让用户接受短信、邮件之类触发物，更甚把它变成使用产品的必要环节，殊不知这样会把用户吓跑了。</p></blockquote></li><li><p>设计触发物试验六原则：</p><ul><li>互惠：礼尚往来</li><li>承诺：只要有行动则不轻易放弃。</li><li>认同：别人怎么做，我再怎么做。</li><li>权威：参考权威人士言论或权威指南以决策行动。</li><li>好感：受众明确时激发用户更加认同和喜爱产品。</li><li>稀缺：让用户产生错失良机的事实效果。比如，商品罕见降价、所剩无几的库存等。</li></ul></li></ul><h3 id="留存：回归初心与培养习惯"><a href="#留存：回归初心与培养习惯" class="headerlink" title="留存：回归初心与培养习惯"></a>留存：回归初心与培养习惯</h3><h4 id="靠什么留住用户"><a href="#靠什么留住用户" class="headerlink" title="靠什么留住用户"></a>靠什么留住用户</h4><ul><li>留住用户核心要素：<ul><li>持续满足用户需求、令他们感到愉悦的优质此产品或服务。</li><li>成为用户不可或缺的产品或服务。</li></ul></li><li>留存实践指导思想：无中生有<ul><li>将非刚需需求转换为刚需需求</li><li>将低频的需求转换为高频需求</li></ul></li></ul><h4 id="留存的三个阶段"><a href="#留存的三个阶段" class="headerlink" title="留存的三个阶段"></a>留存的三个阶段</h4><blockquote><p>初期新鲜感，中期养习惯，长期不可或缺性。</p></blockquote><ul><li>留存初期：新用户在特定时间段内，重复使用产品并获得新体验达到一定次数，才能强化他们对产品的认识。</li><li>留存中期：产品带来的新鲜感体验逐渐褪去，要想留住中期用户，则增长要务是让使用产品或享用服务成为一种习惯，让用户逐渐从产品或服务中获得满足感。</li><li>长期留存：不断完善产品功能、服务，通过增长试验以协助产品开发团队升级现有功能，以及推出全新功能的时机。此阶段关键在于让用户不断认识到产品的不可或缺性。</li></ul><h4 id="什么是优秀留存"><a href="#什么是优秀留存" class="headerlink" title="什么是优秀留存"></a>什么是优秀留存</h4><ul><li>提升各个阶段的留存率要有指标抓手，由于用户购买产品或使用服务的频率取决于产品或服务本身，因此不同公司衡量留存的方法也不尽相同。</li><li>留存指标选择恰当的比较基准，对于准确测量留存情况至关重要。<ul><li>将计算结果与市场调研同类产品或者服务的最高留存率进行比较。</li><li>与优秀的竞争对手的留存率进行比较。</li></ul></li><li>留存的反面是流失，统计每周、每月流失的用户数据同样重要。</li></ul><h4 id="确定并追踪群组"><a href="#确定并追踪群组" class="headerlink" title="确定并追踪群组"></a>确定并追踪群组</h4><ul><li>确定留存指标后，接下来是更细致地筛查留存数据。想要找到改善留存的机会，一个重要路径是利用群组分析方法以确定不同用户群的留存率。</li><li>划分用户群组的方法：<ul><li>按照获客时间划分。用户完成注册时间、首次购买时间等进行分类。按照获客时间来追踪用户，可让增长团队掌握用户群体的整体情况。</li><li>按照获客渠道划分。用户推荐群组、付费广告群组、用户访问次数、用户购买次数等进行分类。通过获客渠道追踪用户，可让增长团找到使用频率与留存率之间的关联，以帮助他们找到或设计更高留存率的产品。</li></ul></li></ul><h4 id="提供体验式回报"><a href="#提供体验式回报" class="headerlink" title="提供体验式回报"></a>提供体验式回报</h4><ul><li>最常见的回报策略是为顾客省钱。对于零售业而言，常见手段有发放购物券、代金券或礼物。</li><li><p>团队不要局限于一种回报策略上，得不断创新试验，去寻找易于形成习惯的回报（无形回报）。</p><blockquote><p>比如：社交回报，对于经常乘坐高铁、飞机的顾客，可享受会员升级、贵宾室或者优先值机的待遇。</p></blockquote></li><li><p>品牌大使计划：结合社交回报与实际回报，通过授予客户高级会员称号，为客户提供社会认可及其权益服务。</p><blockquote><p>比如：支付宝财富黑卡、银行私人银行等。</p></blockquote></li><li><p>认可用户成就：当今社会缺少给别人赞美的勇气，请不要吝啬给别人的赞美。客户都很看重来自公司的认可，哪怕只是很小的认可。</p></li><li><p>客户关系个性化：以大数据作为支撑，形成 “千人千面” 的用户画像，让个性化服务得以实现。</p><blockquote><p>比如：根据每位客户的喜好，推荐个性化产品。</p></blockquote></li></ul><h4 id="保持长期活跃"><a href="#保持长期活跃" class="headerlink" title="保持长期活跃"></a>保持长期活跃</h4><ul><li>若是在一定规模的用户群中实现了可观的留存，下一步计划便是专注于让用户乐于使用你的产品，并长期保持高度活跃。<ul><li>优化现有产品功能，保持节奏推送提示，重复实行奖励策略。</li><li>在一个较长周期内，定期推出新功能。并在合适时机主动介绍给用户，而非依赖用户去发现。</li></ul></li><li>一个公司应壮大其产品线，开发更多功能有限、专业化产品，而非将所有功能服务集中于一个产品上。</li></ul><h4 id="养成使用习惯"><a href="#养成使用习惯" class="headerlink" title="养成使用习惯"></a>养成使用习惯</h4><ul><li><p>上瘾：让用户养成使用习惯的四大产品逻辑</p><ul><li>给用户单次行为提供奖励，每次奖励是不固定的。如此一来，用户会期待着下次回来得到不一样的惊喜。</li><li>要求用户在产品使用过程中投入一点努力，增加用户的黏性，用得越多积累好处越多，用得越多离开损失越大。</li><li>外在触发物与内在触发物相结合。内在触发相当于使用产品已形成惯性操作，每当用户一段时间没使用产品，则只需一点外在触发就可以了。</li><li>打造一个参与闭环。</li></ul></li><li><p>参与闭环，一种把行为放大的良性循环，一个行为带来另一个行为，循环作用使得每个行为价值都得到提升。如何让用户参与闭环？</p><ul><li>产品角度：找到有效的 “钩子”，以触发用户行动。</li><li>用户角度：产品设计与用户内在动力相一致，在用户行动之后及时反馈、给予奖励，正向反馈才能激发用户下一次行动。</li></ul></li></ul><h4 id="复活僵尸用户"><a href="#复活僵尸用户" class="headerlink" title="复活僵尸用户"></a>复活僵尸用户</h4><ul><li>重新赢回已放弃产品的用户，这一过程称之为“复活“。<ul><li>调查用户当初消失的原因。</li><li>慕名而归，感动常在。提醒他们使用产品时的 “惊喜时刻”，或是当初吸引他们的产品核心价值，以此尝试挽回用户。</li></ul></li><li>挽回手段要有分寸，要试验信息传达的措辞、频率以及持续时间，确保请求回来的信息不会惹烦用户，否则只会让用户更加反感，从而彻底击碎挽回他们的一切希望。</li></ul><h3 id="变现：精细化经营千面客群"><a href="#变现：精细化经营千面客群" class="headerlink" title="变现：精细化经营千面客群"></a>变现：精细化经营千面客群</h3><h4 id="绘制变现漏斗"><a href="#绘制变现漏斗" class="headerlink" title="绘制变现漏斗"></a>绘制变现漏斗</h4><ul><li>变现第一步是分析数据，找出最具潜力的试验。<ul><li>绘制客户旅程图。</li><li>从获客到留存过程中，标记有可能从客户身上盈利的机会节点。</li><li>找出客户旅程图中阻碍创收的所有环节，比如转化率低、摩擦阻力大的阻碍点。进而对每个阻碍点构思补偿收益漏洞的方法。</li></ul></li></ul><h4 id="关注客群贡献"><a href="#关注客群贡献" class="headerlink" title="关注客群贡献"></a>关注客群贡献</h4><ul><li>分析用户数据、评估盈利机会时，先要做客户分群，再去分析每个客群贡献的收益。</li><li>客群分组的好处，可更好地构想出满足客户特殊需求的特色产品或服务形式。尤其是打造 ”千人千面“ 的客户画像，以实现极具个性的客户经营手段。</li></ul><h4 id="调查用户需求"><a href="#调查用户需求" class="headerlink" title="调查用户需求"></a>调查用户需求</h4><ul><li>提高客户消费额的最佳途径是向他们提供更多额外商品、付费产品或服务。</li><li><p>增长团队可通过问卷调查方式向用户呈现新产品或新功能的设想，然后试验决定是否进行大规模推广。</p><ul><li><p>问卷调查非开放式提问，而是给出若干选项，让客户挑选对自己最大好处的选项。</p><blockquote><p>这样可让问题收敛于一个目标，同时也节约了客户的时间。</p></blockquote></li><li><p>成本可控之下，给参与问卷调查的用户免费发放带有新功能的产品，既可以激励用户参与问卷调查，也能得到较为真实准确的回答（互惠原则）。</p></li></ul></li></ul><h4 id="定价有门道"><a href="#定价有门道" class="headerlink" title="定价有门道"></a>定价有门道</h4><ul><li>心动价格：相对于整数，故意以 199、2999、9999 的定价能让消费者心理上少花钱了。</li><li>锚定价格：对于价格高低判断会受到其他价格选项的影响。</li></ul><h4 id="消费心理学"><a href="#消费心理学" class="headerlink" title="消费心理学"></a>消费心理学</h4><ul><li>影响用户行为的六原则：互惠、承诺、社会认同、权威、喜好、稀缺。利用六原则来寻求变现的增长手段。</li><li>互惠原则：投桃报李是人的本能行为，为此增长试验首先从给予开始，不给予向用户索要什么购买承诺，让互惠原则发挥作用力。</li><li>承诺原则：先让用户许下一个小小承诺，然后引导他们完成更大金额的购买行为。</li><li>稀缺原则：触发用户害怕错过的心理，以刺激他们购买产品。</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;🔍 随着人口红利、流量红利的消逝，无论是售卖产品、服务或是自我营销，不精细化经营你的受众客户，用户增长只是一句空话。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;💁 传统客户营销：只关注于用户生命周期的起始阶段，比如品牌定位、首次获客等。粗放式营销，缺少精细运营策略，也缺乏诚意，流失早期用户只是时间问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;📈 数据驱动运营：重拾被低估的体验价值，贯穿整个用户生命周期，致力创造一个完整、持续的用户体验过程，并对其有效运营管理，不断试验迭代，以数据支撑促增长。增长是表象，客户满意的产品/服务迭代升级才是本质，这便是用户增长科学的理论基础。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🕵️ 增长黑客方法：贯穿整个用户生命周期，探讨如何获客、活客、深入经营，并基于客户群实现盈利的实践方法论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Reading" scheme="http://www.kofes.cn/categories/Reading/"/>
    
    
      <category term="MVP" scheme="http://www.kofes.cn/tags/MVP/"/>
    
      <category term="北极星指标" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E5%8C%97%E6%9E%81%E6%98%9F%E6%8C%87%E6%A0%87/"/>
    
      <category term="生命周期" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%94%9F%E5%91%BD%E5%91%A8%E6%9C%9F/"/>
    
      <category term="职场干货" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA%E5%B9%B2%E8%B4%A7/"/>
    
      <category term="运营干货" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E8%BF%90%E8%90%A5%E5%B9%B2%E8%B4%A7/"/>
    
      <category term="产品经理" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>佛畏系统：借以系统思维助我走出人生无序状态</title>
    <link href="http://www.kofes.cn/2024/01/Mortal-believe-result-Bodhisattva-follow-cause-Buddha-revere-system.html"/>
    <id>http://www.kofes.cn/2024/01/Mortal-believe-result-Bodhisattva-follow-cause-Buddha-revere-system.html</id>
    <published>2024-01-14T14:03:04.000Z</published>
    <updated>2024-04-16T02:58:49.277Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote class="blockquote-center"><p>凡夫畏果，菩萨畏因，佛畏系统。</p></blockquote><ul><li><p>先谈两种认识世界的思维模型：</p><ul><li>因果思维：借助因果去认识世界，理解事物因果，让人未来有打算、做事情有预案，不至于对什么都感到迷茫。理解因果关系，不沉溺于事后结果，执因索果，透过现象看穿事物本质。然而，真实世界是复杂的，事物发展结果可能由多个归因导致，也有可能因果关系环环相扣，说不清道不明起因、主因亦是常事，何况真实世界还充满了不确定性，即因果知识不能保证我们全然掌控局面，从而科学地做决策。</li><li>系统思维：系统性思维，让我们可以宏观地、辩证地、长远地看待每一事物的发展趋势，抓系统规律、辨共性问题、设计系统解决方案，最终做出高质量决策以引导事物往积极方向发展。系统是一个整体、一个组织、一个框架，允许事情在一定范围内变化，怎么变脱离不了一定框架。拥有系统，每发生的一件事只不过是一个个例、一个数字而已。面对一系列相似的问题，都可建立系统去应对解决。</li></ul></li><li><p>系统思维有助于提升我们认识、理解和解决问题的能力，具体实操又分两方面去执行：</p><ul><li>借鉴他人系统：本书讨论了五大类系统，职业发展系统、学习研究系统、日常做事系统、情感人生系统以及社会大系统。借鉴本书建议直接上手实操与验证，比如职场生涯如何规划发展、怎样做好一个领域的研究、怎样摆脱日常事务的枷锁等。</li><li>创造个人系统：每个人都需要系统思维，书中方法只是一个引子，将来遇到的每一类问题都可建立一个应对系统。初创系统只是 1.0，未来还要不断打磨这套系统，以致于在面对不确定性时，有方法、有底气做出属于自己的科学决策。</li></ul></li></ul><a id="more"></a><h2 id="职业发展系统"><a href="#职业发展系统" class="headerlink" title="职业发展系统"></a>职业发展系统</h2><h3 id="四种好运"><a href="#四种好运" class="headerlink" title="四种好运"></a>四种好运</h3><ul><li><p>祝君拥有四种好运：人的命运要靠自我奋斗，但也要考虑历史的行程。行程中，运气与自我奋斗同样重要，运气是改变命运的重要一部分。运气看似遥不可及的事物，事实上它就存在于身边，要予以区别对待，抓住可控部分即有获得运气的可能性。</p>  <blockquote class="blockquote-center"><p><img src="/images/Reading/Buddha-revere-system/Wishing_you_four_good_fortunes.svg" alt> 祝君拥有四种好运</p></blockquote><ul><li><p>盲目的随机性：福利彩中大奖、微博转发锦鲤、雍和宫求姻缘等，这就是纯随机性的运气。</p><blockquote><p>启示：该类型运气可遇不可求，未得到前不气馁，做好认知准备；有幸得到要懂得感恩。</p></blockquote></li><li><p>跑出来的机会：经历足够久、尝试足够多，才得到一个可行的事实。</p><blockquote><p>启示：大数定律，在取得更多数据样本前，得多体验、善总结，不要过早给事情打标签、下定论。</p></blockquote></li><li><p>有准备的头脑：机会只青睐有准备的头脑，就像近一年兴起的 AIGC，机会摆在所有人面前，但只有愿意 “下马看花” 的人才能看到它的价值。这是需要知识的好运，而且它还会带来复利效应。</p></li><li><p>人设的吸引力：吸引力法则，自动找过来的好运，而它来源于你身上某种特殊性。稀有事物往往要求极其特殊的条件。</p><blockquote><p>启示：自我奋斗与历史行程的共同产物。每个人都有他的出场时机，足够努力、无限进步，“命运” 自有安排。</p></blockquote></li></ul></li><li><p>重大成就往往是四种好运的综合性结果，一点随机性，一点主动性，一点客观性以及一点特殊性。想明白哪些是取决他人的，哪些是可争取的，哪些是须等待的，哪些是自己的，也许我们对命运多掌握一点主动权。</p></li></ul><h3 id="秘密项目"><a href="#秘密项目" class="headerlink" title="秘密项目"></a>秘密项目</h3><ul><li>上班之余，私下干一件大项目。这个项目非业务爱好，得认真严肃对待，每天有进展，保持进步性，最终达到很高水平。</li><li>或许你会有疑问，好项目为啥要秘密地做，全职做不是更好吗？关键不是全职还是兼职，而是要有一点疏离感。疏离有别于一群人干活干事、头脑风暴，而是独立思考以激发创造性。</li><li><p>创造更像是想法的连接：</p><ul><li><p>创造性活动本质上是一个混圈子的事情，越遥远、越微弱的连接，往往越有意思。</p><blockquote><p>圈子泛指跨文化圈、跨能力圈。</p></blockquote></li><li><p>关注来自边缘的连接，虽不太可能融入圈子，但他们能帮着扩大圈子。</p></li></ul></li></ul><h3 id="X-因素"><a href="#X-因素" class="headerlink" title="X 因素"></a>X 因素</h3><ul><li>X 因素：泛指某种东西身上解释不了某种因素。另一个含义，它能让人们为这个因素容忍某事物所有缺点。</li><li>以产品角度讨论，包含 X 因素的产品像是藏有惊喜设计的最小可行产品（Minimum Viable Product, MVP）。<ul><li>惊喜设计，会让用户眼前一亮，甚至可容忍其他缺陷存在。</li><li>最小可行，以最小成本验证产品是否有用、有市场，有则优化迭代，无则淘汰重来。</li></ul></li><li>以成功者角度讨论，那些看似有很多缺点但又特别成功的人，其中必定有个很强的 X 因素。X 因素是能让你超越平庸的东西。<ul><li>启示 1：我们总是在追求学习有用的知识，并追求学得极致好。但学习好并不代表你能创造出众的事物，大概率情况下只能达到标准的、合格的、平庸的水平。何况他人也可复制路径模子以做到同样的事情。</li><li>启示 2：如何打造个人 X 因素，首先要明白一个道理，社会分工把人物化、人力资本化，大多数人都是应试教育培养出来的通识性专业人才，人力资源具有很强的可替代性。与其埋怨无意义的内卷时代，改变不了的劳动力市场，我们能做的就是改变自身供给能力，从而在严重同质化的劳动力市场中获得竞争力。</li><li>启示 3：从容应对市场供需变化，眼光还得放得远一些。个人如何异军突起、冲出重围，将是我们必须且中长期都要思考的课题，比如跨学科思维修炼、稀缺专业能力培养、避免消费主义等。</li></ul></li></ul><h3 id="扮演法"><a href="#扮演法" class="headerlink" title="扮演法"></a>扮演法</h3><ul><li><p>扮演法之窍门：</p><ul><li><p>扮演哪种职业，就得遵守哪种人的行为规则，不套公式、随机应变，要演的像。</p><blockquote><p>比如，当官要有官员样，永远稳当，胸有成竹，不轻易表达，不暴露弱点，关键时刻有所担当，时刻盯住高层动向。</p></blockquote></li><li><p>不要混淆扮演的角色和自我的存在，演着演着就忘记本我了。</p><blockquote><p>扮演法会影响“非凡者”自我意识的养成，让他们变得越来越不像自己，甚至被残留假象同化。系统是需要个性存在的，好的个性在系统中保留下来并引导系统向积极方向演化。</p></blockquote></li><li><p>抵抗失控的诱惑，不忘记初心。</p></li></ul></li><li><p>不同段位的非凡者，面临的困境也不同。</p><ul><li>初级非凡者，出戏太多，演得不像，晋升很慢。</li><li>中级非凡者，演技出众，入戏太深，危险在于为了晋升而不择手段。</li><li>高级非凡者，忘记本我，没有了个人意识，一懈怠就得面临失控的风险。</li></ul></li></ul><h3 id="权利机制"><a href="#权利机制" class="headerlink" title="权利机制"></a>权利机制</h3><ul><li>有能力不一定能改变世界，但拥有权利可以，至少可改变你权利范围之内的世界。</li><li>取得权利的四条路径<ul><li>强势支配行为：以高压姿态直接恐吓、打击或压迫，逼着别人听你的。这是动物界取得权利直接有效的手段。在权利斗争中，过于文明会吃大亏。</li><li>政治行为：一个人时唯我独大，二个人时会有斗争，三个人时就有政治。分清楚谁是朋友，谁是敌人，团结可团结的力量，统一战线以取得胜利。</li><li>公益行为：先实现他人价值，才体现自己价值。在别人有困难时主动伸出援手，或许人设的吸引力就是这样一点一点创造出来的。</li><li>声望行为：也称为能力行为，能给集体、团队带来好处的能力。但光有能力也不行，不作为不提升团体的声望，这是德不配位。</li></ul></li></ul><h3 id="寻宝思维"><a href="#寻宝思维" class="headerlink" title="寻宝思维"></a>寻宝思维</h3><ul><li>职员思维：优等生心态害怕犯错误，认为所有的失败都应受指责，所有的浪费都应该反省。优等生心态实际是职员思维，做事情要明明白白、必须安排好的。</li><li>寻宝者思维：当今不知道做哪件事，做每件事无法预知后果等，好比一个企业家、投资人或领导者，你得从一堆不确定性中获利或达成某成就，此刻你需要换一个系统，以寻宝者思维替换职员思维。</li><li>人的一生之中，影响最深的可能是几本书，决定前途的可能是一两项技能，改变命运的可能是几件事情，人生贵人也许就那么几个。错过他们的损失不可估量，识别机遇、抓住机会，我们要把主动权攥在手里。<ul><li>其一，选择了潜在好东西，并为之努力奋斗，并争取做到最好。这需要提高判断力和做事能力，为了提高成功率，需要学习和模仿，行业内顶级大佬就是最好的老师。</li><li>其二，必须放量，别指望奇迹。量变是质变的原始积累，并且每一份量变都具有意义。</li></ul></li></ul><h2 id="学习研究系统"><a href="#学习研究系统" class="headerlink" title="学习研究系统"></a>学习研究系统</h2><h3 id="调研的心法"><a href="#调研的心法" class="headerlink" title="调研的心法"></a>调研的心法</h3><ul><li><p>提问：好的调研必须从提问开始。区别 “问题” 与 “提问”，把问题变成一个可调研的提问。</p><blockquote><p>问题是隐性的，难以言传；提问必须是显性的，强指向性。</p></blockquote></li><li><p>逻辑脉络：脑子有张脉络清晰的调研路线图。真实情况，对于某问题的提问都是嵌套的，针对不同提问展开不同调研，每一步调研填补一个逻辑空白，最后 “串点成线”，以找到解决问题的方法。</p></li><li>串点成线：搞清楚问题，暂停调研，将调研结果用自己的语言组织成一份报告。以逻辑顺序、演变顺序、时间顺序等，任君选择，只要报告是自洽的、完备的即可。</li></ul><h3 id="高级调研法"><a href="#高级调研法" class="headerlink" title="高级调研法"></a>高级调研法</h3><ul><li>调研要做到这个领域最先进水平，这里的调研不是为了全面了解一个领域，为了这领域编写百科全书。高级调研法在于找到独特的定位，发现它最前卫、最活跃、最有意思的地方。</li><li><p>过程分五个步骤执行：</p><ul><li>读书：选定某领域展开学习时，建议找其中 5 本书来阅读。<ul><li>畅销书：通俗易懂，迅速了解基础知识</li><li>热门书：技术性强，之所以成为热门，总有让读者感到兴奋和刺激的方面。把其中最喜欢的、最能激发想象力的方面记录下来，它们有助于你去寻找独特定位。</li><li>专家视角的书：技术性强，学习专家是如何考虑问题的，带来大局观念，开拓我们的视野。</li><li>有深度的硬书：写给专家看的书，点拨该领域真正的难点所在。</li><li>未来走向的书：关于某领域未来走向的书，感受最前沿的东西。</li></ul></li><li>采访专家：读书总会遇到问题，解决问题最便捷的途径便是请教领域的专家。</li><li>到达前沿：前沿没有公认确定的答案，属于教科书上的空白，这也恰是我们能有所作为的地方。</li><li>行成观点：反复考虑各方意见，自己拿定主意。</li><li><p>完成叙事：调研过程中，把学习到的知识总结成篇，以新的观点讲成一个故事。这意味着要把该事情的因果关系理顺，并建立起一个思维模型。</p><blockquote><p>启示：如何讲好故事，这得借助教学相长的费曼学习法去宣讲讲授，别人听明白了证明你学到位了。　</p></blockquote></li></ul></li></ul><h3 id="初学者姿态"><a href="#初学者姿态" class="headerlink" title="初学者姿态"></a>初学者姿态</h3><ul><li>智识谦逊是一个思想状态、一种思想境界。智识谦逊的人愿意接触新事物，愿意学习新知识，即大脑在心理学上是可塑的。</li><li>智识谦逊者共有特征：<ul><li>喜欢学习新知识，对科学很感兴趣。</li><li>善于从多个视角考虑问题，能采纳他人视角看待问题。</li><li>愿意跟人交往，会倾听他人的声音。</li><li>咨诹善道，察纳雅言。</li></ul></li><li>头脑封闭者共有特征：<ul><li>对新知识不感兴趣，只喜欢符合自己认知的信息。</li><li>思维定式，手持锤子看什么都是钉子。</li><li>先看立场后看观点，甚至不顾事实，对政治议题的看法越来越极端。</li><li>陷入恶性循环，认识世界非黑即白。</li></ul></li><li>技艺的真正秘诀在于永远当一个初学者。对自己的知识水平有正确认识，多给别人讲讲，讲授过程中说不明白的，说明你并不真正理解它。</li><li><p>主动提取不同的声音，避免陷入 “确认偏误”。就像重大决策需要设立一个反方，反方提供不同观点、相反意见。</p><blockquote><p>逆向性拷问：做决策，相较于必要性论证，多找不去做的理由，反证不得不去做的原因。</p></blockquote></li></ul><h2 id="日常做事系统"><a href="#日常做事系统" class="headerlink" title="日常做事系统"></a>日常做事系统</h2><h3 id="不要被小事击垮"><a href="#不要被小事击垮" class="headerlink" title="不要被小事击垮"></a>不要被小事击垮</h3><blockquote class="blockquote-center"><p>使人疲惫的不是远方的高山，而是你鞋子里的一粒沙。 —— 伏尔泰</p></blockquote><ul><li>生活中击垮我们的往往不是什么惊天动地大事，而是叠加在一起琐碎、微不足道的事情。<ul><li>慢性日常麻烦：让人有压力感，压力感会让人体一种皮质醇的荷尔蒙浓度升高，进而破坏免疫系统。免疫系统不好使，身体容易出现慢性炎症，进而导致更严重的疾病，长期炎症会增加得癌症的风险。</li><li>对麻烦的感知和反应：小麻烦永远存在，麻烦本身不影响身心健康，而是我们面对麻烦时的反应。</li><li>怎样应对麻烦：弱者报复，强者原谅，智者忽略。<ul><li>善于观察自己的情绪。要爆发情绪时，利用 “腹式呼吸法 + 冥想” 方式让自己冷静下来。</li><li>多关注、多记录开心的事，挤占不开心的位置。主动营造小确幸的时刻。</li></ul></li></ul></li><li>事物总有它的两面性，我们要辩证看待它们。一味学忽略小麻烦也是不对的。永远处于战斗状态固然不好，偶尔也要适当承压或暴露在危险当中，反脆弱的成长法则。</li></ul><h3 id="放弃必须做的事"><a href="#放弃必须做的事" class="headerlink" title="放弃必须做的事"></a>放弃必须做的事</h3><ul><li>时间管理最高境界<ul><li>四象限时间管理法把事情按照重要和紧急两个维度分类，随着时间推移，人们日程表上紧急的事情会越来越多。</li><li>必须要做的事做不完，谈何时间管理。为此，作者认为时间管理最高境界则是放弃必须做的事。日程表都排满，做事只是随波逐流罢了。</li></ul></li><li><p>没有必须要做的事，你就有了选项。从可选项中选一个心理接受程度最高的。</p></li><li><p>余闲的价值：余闲代表任何一种多出来、可任意使用的资源，它泛指金钱、时间或空间。</p><ul><li>贫穷和忙碌会把人陷入一个特定的思维模式，思想决定行动，它会进一步限制人的发展能力，使得穷人更穷。</li><li>拥有余闲的两个好处：<ul><li>不用必须选择：资源充裕，不用权衡做出取舍。</li><li>不害怕犯错误：探索需要代价，创造来自余闲。</li></ul></li></ul></li><li><p>别透支时间：如果可把控的时间很少，就别预知未来时间。事情会挤占下一件事的时间，下一件事挤占另一件事的时间，跌入恶性循环。</p></li><li>自由和自律：若已成为时间上的穷人，怎样才能给自己积攒一些余闲呢？<ul><li>重新启动：干脆放弃一些项目，一次性得到一大笔余闲。比如，主动休假或换个工作。</li><li>珍惜余闲：自律给予自由，余闲很容易流失，主动权攥在手中，积极发挥余闲的价值。</li></ul></li></ul><h3 id="十全十美代价高"><a href="#十全十美代价高" class="headerlink" title="十全十美代价高"></a>十全十美代价高</h3><ul><li>代价：没有漏洞的系统不见得是最好的系统，最好的系统应该在减小损失比不上付出成本时，停止优化。维护一个没有错误的系统，花费成本很高。</li><li>放飞：活得太累时，别怕放飞自我。</li><li><p>试探：”好人” 总是在适应世界的规则，”坏人” 总是在试探世界的底线。</p><ul><li>在公司里，上级领导是一个很严厉的人，大家在他面前不敢多说一句话，只好老老实实做事情。</li><li>有时候给你的命令是不对的，通过自己的方式实现更好，请积极试探，这样才能把握老板的容忍度。</li><li><p>试探要把握一个度，每次稍微突破一点，观察对方有什么反应，对方能接受就 “得寸进尺”，抗议时马上停下。</p><blockquote><p>但不是所有场合都适合试探，有关是非问题，底线思维还是得有。</p></blockquote></li></ul></li></ul><h3 id="马尔可夫宿命论"><a href="#马尔可夫宿命论" class="headerlink" title="马尔可夫宿命论"></a>马尔可夫宿命论</h3><ul><li><p>定理：马尔可夫过程过程要求满足四个条件。</p><ul><li>1：系统中有有限多个状态。</li><li>2：状态之间切换的概率是固定的。</li><li>3：系统要有遍历性，从任何一个状态出发，总能找到一条路线，切换到任何一个其他状态。</li><li>4：没有循环的情况，某几个状态形成闭环，把其他状态排斥在外。</li></ul></li><li><p>只要是马尔可夫过程，不管初始值如何，也不管过程中有什么一次性的干预，它终究会演化至一个统计的平衡态，其中每个状态所占的比例不变。</p></li><li><p>四个条件中，只有第二个条件是关键，即状态之间切换的概率是固定的。比如，不发达地区很多人因疾病而不得不去借债，还不上钱就变成贫困户。若是给他们一大笔钱，能否改变现状呢？</p><blockquote><p>并没有改变他们下一次得病或欠债的概率，你改变的现状仅是一个初始条件，只要概率不变，他们的宿命终究不变。</p></blockquote></li><li><p>用途：</p><ul><li>马尔可夫模型，适用于那些不随以前历史发生而改变概率的情况。比如，一家公司因一个开明领导，短短几年业绩攀升，但高峰之后又走回老路。这意味着改变公司历史，要改变作用机制，只改变表现形式，那只是状态变化而已。</li><li>生活中有些事情是路径依赖的，意味着后面发生的概率会根据之前发生的事情做出改变。 比如，长期抽烟酗酒的人，让他一周不喝酒并不足以改变它抽烟酗酒的概率，但如果想办法让他连续一年不抽不喝，那真可能戒烟戒酒成功。</li></ul></li></ul><h3 id="决策是一门技能"><a href="#决策是一门技能" class="headerlink" title="决策是一门技能"></a>决策是一门技能</h3><ul><li>一般人之所以不善决策，根本原因在于 <code>缺少决策的机会</code>。生活中大多数情况只是在走流程，按部就班，不用过多思考，也不用冒风险，为此也 <code>没承受过错误决策的后果</code>。</li><li>科学与理性的决策是有方法论可循的：<ul><li>第一步：看看手中的可选项。</li><li>第二步：评估各选项的价值，考虑机会成本，选择价值最高的选项。</li><li>第三步：执行过程中，根据实际情况动态调整。</li></ul></li><li><p>列出自己的所有选项：</p><ul><li><p>切勿认准一条路一直走到黑，启示还有很多备选项。</p><ul><li>建议你把所有选项写下来，比如画思维导图。思维导图真正作用是把各种选项直观地呈现在你面前，帮助决策。</li><li>参与决策的不止一个人，头脑风暴是个好方法。大家聚在一起集思广益，先别管可不可行，想法提出来，给大家一个启发。</li><li><p>决策要参考多样性的意见，多样性指 <code>视角和思维模型</code> 的多样性，而不是 <code>利益诉求</code> 的多样性。</p><blockquote><p>决策参与者为了共同目标走到一起，而不能是一群互相之间充满利益冲突的人，否则决策就成为一群人对另一群人的打压。</p></blockquote></li></ul></li></ul></li><li><p>选择价值最高的选项：</p><ul><li>高明决策者会让一些人从反方面寻找证据，力图推翻自己的决定。如此一来，你要找到充分理由去说服反对者，经过此过程推敲，决策才算是成熟的。</li><li>未来具有不确定性，决策总包含着预判，甚至含有赌博成分。但世界还是讲理的，多看看别人做类似事时结果如何，多一份输入多一点成功机会。</li></ul></li><li>执行过程中随机应变：<ul><li>把决策参与者与决策拍板者分离开来。高水平决策机制，不应该是刘备与诸葛亮的关系，而是曹操与其智囊团的关系。把多样性意见摆在一起综合判断。</li><li>把决策过程与决策结果分离开来。决策具有不确定性，决策与结果没有必然导致关系，为此我们不能根据结果好坏去评价决策水平。科学的决策系统追求的不是每一次都赌赢，而是让赢的概率大于输的概率。</li><li>把决策贡献与决策身份分离开来。探讨问题不分年龄、文化水平等，团队文化影响着决策水平。</li></ul></li></ul><h2 id="情感人生系统"><a href="#情感人生系统" class="headerlink" title="情感人生系统"></a>情感人生系统</h2><h2 id="社会大系统"><a href="#社会大系统" class="headerlink" title="社会大系统"></a>社会大系统</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;&lt;p&gt;凡夫畏果，菩萨畏因，佛畏系统。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;先谈两种认识世界的思维模型：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;因果思维：借助因果去认识世界，理解事物因果，让人未来有打算、做事情有预案，不至于对什么都感到迷茫。理解因果关系，不沉溺于事后结果，执因索果，透过现象看穿事物本质。然而，真实世界是复杂的，事物发展结果可能由多个归因导致，也有可能因果关系环环相扣，说不清道不明起因、主因亦是常事，何况真实世界还充满了不确定性，即因果知识不能保证我们全然掌控局面，从而科学地做决策。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;系统思维：系统性思维，让我们可以宏观地、辩证地、长远地看待每一事物的发展趋势，抓系统规律、辨共性问题、设计系统解决方案，最终做出高质量决策以引导事物往积极方向发展。系统是一个整体、一个组织、一个框架，允许事情在一定范围内变化，怎么变脱离不了一定框架。拥有系统，每发生的一件事只不过是一个个例、一个数字而已。面对一系列相似的问题，都可建立系统去应对解决。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;系统思维有助于提升我们认识、理解和解决问题的能力，具体实操又分两方面去执行：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;借鉴他人系统：本书讨论了五大类系统，职业发展系统、学习研究系统、日常做事系统、情感人生系统以及社会大系统。借鉴本书建议直接上手实操与验证，比如职场生涯如何规划发展、怎样做好一个领域的研究、怎样摆脱日常事务的枷锁等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;创造个人系统：每个人都需要系统思维，书中方法只是一个引子，将来遇到的每一类问题都可建立一个应对系统。初创系统只是 1.0，未来还要不断打磨这套系统，以致于在面对不确定性时，有方法、有底气做出属于自己的科学决策。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Reading" scheme="http://www.kofes.cn/categories/Reading/"/>
    
    
      <category term="职业" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E8%81%8C%E4%B8%9A/"/>
    
      <category term="学习" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
      <category term="做事" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E5%81%9A%E4%BA%8B/"/>
    
      <category term="情感" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E6%83%85%E6%84%9F/"/>
    
      <category term="社会" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
      <category term="运气" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E8%BF%90%E6%B0%94/"/>
    
      <category term="系统" scheme="http://www.kofes.cn/tags/%E7%B3%BB%E7%BB%9F/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
